{"269e37f1-dcc3-46b1-b912-06c5ba5acfbf": "Em cen\u00e1rios de graves crises mundiais, nossos olhares se voltam para as lideran\u00e7as. Pensando nisso, o CLP \u2013 Lideran\u00e7a P\u00fablica e a ENAP prepararam este curso para apresentar a um passo a passo de como liderar em tempos de crise. O conte\u00fado tem uso pr\u00e1tico para que lideran\u00e7as consigam navegar pela crise, servindo como um reposit\u00f3rio de apoio e suporte para o enfrentamento da instabilidade ocasionada pelo coronav\u00edrus.", "b19480ca-2054-4126-b612-dc8e24949951": "J\u00e1 parou para pensar em quanto tempo falta para voc\u00ea se aposentar? Conhece as regras de aposentadoria do servi\u00e7o p\u00fablico federal? Se voc\u00ea nunca pensou sobre esses assuntos, essa \u00e9 uma \u00f3tima oportunidade para se capacitar e entender na pr\u00e1tica como funcionam os crit\u00e9rios de acesso e de concess\u00e3o. Que tal cursar e adquirir condi\u00e7\u00f5es de reconhecer os aspectos gerais do Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social da Uni\u00e3o?", "c3dc5a27-f76b-46a3-b9c9-644d35a66baf": "Neste curso, voc\u00ea vai conhecer um pouco sobre a arte de falar em p\u00fablico. Ir\u00e1 aprender t\u00e9cnicas para se comunicar bem e preparar-se para falar em p\u00fablico.", "175ca57b-0ba9-445f-b60a-b9f628980515": "Promover a forma\u00e7\u00e3o sobre rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais no Brasil, no contexto das Comiss\u00f5es de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o e justifica-se pela orienta\u00e7\u00e3o legal da Portaria Normativa n\u00ba 4, de 06 de abril de 2018, que regulamenta o procedimento complementar \u00e0 autodeclara\u00e7\u00e3o dos candidatos negros (pretos e pardos), para fins de preenchimento das vagas reservadas para concurso p\u00fablico.\n\nModalidade: curso do tipo autoinstrucional apoiado por videoaulas (n\u00e3o ser\u00e3o disponibilizados outros materiais).", "e4a58e87-5332-4337-9c77-bd3ec2546d4d": "Promover a forma\u00e7\u00e3o sobre rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais no Brasil, no contexto das Comiss\u00f5es de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o e justifica-se pela orienta\u00e7\u00e3o legal da Portaria Normativa n\u00ba 4, de 06 de abril de 2018, que regulamenta o procedimento complementar \u00e0 autodeclara\u00e7\u00e3o dos candidatos negros (pretos e pardos), para fins de preenchimento das vagas reservadas para concurso p\u00fablico.\n\nModalidade: curso do tipo autoinstrucional apoiado por videoaulas (n\u00e3o ser\u00e3o disponibilizados outros materiais).", "8153e4a8-c7d2-43b1-a447-78a42fc2c5f7": "Compartilhando experi\u00eancias, MOOCs e SPOOCs, Como foram as suas aulas?", "8c9c4ffe-9f34-4111-ab38-14c77684abd8": "O curso tem como objetivos apresentar os conceitos relacionados \u00e0 inclus\u00e3o e acessibilidade, destacar os tipos de acessibilidade e a tecnologia assistiva, bem como apresentar algumas tecnologias para a produ\u00e7\u00e3o de materiais digitais acess\u00edveis.", "8dbe8524-6fbe-4a38-8311-f3d99f988f78": "Forma\u00e7\u00e3o oferecida gratuitamente pelo Instituto Federal do Esp\u00edrito Santo com o objetivo de promover o conhecimento necess\u00e1rio assim como o compartilhamento de saberes e experi\u00eancias profissionais tendo em vista os direitos das pessoas com defici\u00eancia e a garantia de sua participa\u00e7\u00e3o em conformidade com o paradigma da inclus\u00e3o nos processos seletivos discentes.", "c17b8522-18b7-4d5d-9c4d-7e78685792d8": "O curso tem como foco a identifica\u00e7\u00e3o dos problemas enfrentados por pessoas com diversos tipos de defici\u00eancias e as dificuldades para atingir a inclus\u00e3o social; o papel que desempenham; os diversos tipos de legisla\u00e7\u00e3o; as condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade dos ambientes; e, a atua\u00e7\u00e3o profissional dos respons\u00e1veis pela avalia\u00e7\u00e3o da acessibilidade dos espa\u00e7os dentro de uma metodologia de Desenho Universal.", "baa3c8ea-e5ff-4339-9035-19579f91bc13": "Neste curso, voc\u00ea ir\u00e1 compreender o conceito biopsicossocial e as terminologias ligadas \u00e0s pessoas com defici\u00eancia. Entrar\u00e1 em contato com a legisla\u00e7\u00e3o, compreender\u00e1 como utilizar recursos e t\u00e9cnicas que melhoram a acessibilidade, al\u00e9m de ver exemplos pr\u00e1ticos de comunica\u00e7\u00e3o acess\u00edvel, tanto em eventos presenciais como em conte\u00fado web e impresso. Inscreva-se agora e tenha oportunidade de compreender como a comunica\u00e7\u00e3o pode ser mais acess\u00edvel e democr\u00e1tica para todos!", "249d0a3d-c4ef-4293-bf9c-a6ef850f1888": "Neste MOOC ser\u00e3o apresentadas as tem\u00e1ticas relacionadas a atua\u00e7\u00e3o em atividade de a\u00e7\u00f5es afirmativas; Representatividade; Tipos de acesso ao Ensino Superior na UFPel; PAVE - Por mais vagas para as Escolas P\u00fablicas e os Dados dos cotistas do Centro de Engenharias", "e2aa2d95-2052-49a7-8fa5-deca6d8adbbe": "O curso demonstra as bases normativas, conceituais e operacionais que podem ser utilizadas na aplica\u00e7\u00e3o da Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (LAI), oferecendo subs\u00eddios aos cidad\u00e3os e \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em geral para a realiza\u00e7\u00e3o consciente e eficiente de atos relacionados a essa \u00e1rea.", "cf1977ac-3c54-4b25-8a6b-8c2e40c5f418": "Qualificar pessoas para agirem na defesa dos valores e princ\u00edpios gerais dos direitos humanos, objetivando a justi\u00e7a, a \u00e9tica, a moral, a equidade, a igualdade e a liberdade.", "bacb4c37-72db-4faf-bbfc-6cfb505f2726": "O curso tem como desafio compreender a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica enquanto \u00e1rea do conhecimento e de pr\u00e1ticas profissionais voltadas para a gest\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es que a integram. Para tanto, vamos associar o processo de consolida\u00e7\u00e3o desse tema ao seu campo de aplica\u00e7\u00e3o: o Estado.", "3e91704b-cdda-4bf7-83ff-49fa2050f3aa": "O curso aborda os principais pressupostos te\u00f3ricos que fundamentam a defini\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos nas Organiza\u00e7\u00f5es.", "7ab7c22a-548d-4c57-92d4-36d1297ed9cd": "Neste curso falaremos sobre alfabetiza\u00e7\u00e3o na perspectiva do letramento \u00e0 luz da Pedagogia Hist\u00f3rico-Cr\u00edtica, incluindo uma an\u00e1lise sobre letramento digital dos professores alfabetizadores.", "c288dda1-9912-4217-bd90-9d829d28b918": "Este curso apresenta os principais conceitos, ideias e debates acerca das Altas Habilidades/Superdota\u00e7\u00e3o no meio acad\u00eamico nacional e internacional. Traz um suporte te\u00f3rico e pr\u00e1tico para que se possa compreender, identificar e atender as pessoas com indicadores de AHSD nas institui\u00e7\u00f5es de ensino, desde a Educa\u00e7\u00e3o Infantil, at\u00e9 o Ensino Superior, enfatizando a inclus\u00e3o, a diversidade e a acessibilidade.", "6df06e3b-de96-4e28-94cd-0b94de5e9c48": "O curso foi organizado a partir do perfil dos tr\u00eas principais usu\u00e1rios desta plataforma: o pesquisador institucional (PI), o respons\u00e1vel pelo registro acad\u00eamico (RA) e o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o de pessoas (GP). De acordo com o seu papel, acesse as se\u00e7\u00f5es correspondentes.", "1175549d-9719-4349-a765-9ca8130aeb6e": "O Curso tem por objetivo apresentar as principais caracter\u00edsticas, funcionalidades e limita\u00e7\u00f5es existentes nos ambientes digitais de aprendizagem - AVA, contribuindo para a tomada de decis\u00e3o tanto para a escolha do AVA mais adequado quanto para escolhas de desenho instrucional.", "36d58f25-198f-42e9-b73f-b811f4a287c6": "O curso abordar\u00e1 a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o de dados anal\u00edticos pelos gestores e servidores p\u00fablicos tomadores de decis\u00e3o, bem como a forma de obten\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de dados estrat\u00e9gicos.\n", "6d78de36-7d86-40a4-81d5-11b1eecf5464": "O curso An\u00e1lise e Melhoria de Processos foi transposto da modalidade presencial para a autoinstrucional em 2021 pela Enap, com o intuito de oferecer aos participantes apresenta uma vis\u00e3o geral e abrangente da gest\u00e3o da qualidade no servi\u00e7o p\u00fablico, aprofundando um de seus aspectos, a an\u00e1lise e melhoria de processos.", "fa9c96d3-82fb-4b7e-a1e6-37a7a2088ed9": "Analisar aspectos lingu\u00edstico-discursivos de cartas de leitor. Produzir uma carta de leitor segundo as regras desse g\u00eanero de discurso. Analisar aspectos lingu\u00edstico-discursivos de resenhas. Produzir uma resenha segundo as regras desse g\u00eanero de discurso. Analisar aspectos lingu\u00edstico-discursivos de artigos de opini\u00e3o. Produzir um artigo de opini\u00e3o segundo as regras desse g\u00eanero de discurso.", "9c4190ae-2f4c-463d-9e15-35fe3ee6149b": "Para monitorar o cumprimento dos contratos firmados pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e aplicar as san\u00e7\u00f5es adequadas quando for necess\u00e1rio, \u00e9 fundamental entender o processo da contrata\u00e7\u00e3o p\u00fablica e seus desdobramentos operacionais. Este curso apresenta os principais aspectos referentes \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de penalidades nos contratos administrativos, destacando pontos tratados nos instrumentos normativos e no aporte legislativo vigente que tratam do assunto. ", "96642dca-330d-4514-9a2e-6051eaec23be": "O curso tem o objetivo de apresentar a metodologia Business Intelligence por meio da ferramenta Power BI, que trabalha com acesso interativo aos dados e permite realizar an\u00e1lises apropriadas. \u00c9 importante que a ferramenta esteja dispon\u00edvel em seu computador para que voc\u00ea tenha maior aproveitamento durante seus estudos e possa praticar as a\u00e7\u00f5es demonstradas. ", "91b2f5e9-ecf2-4c61-9377-d29d37fb5e77": "Este curso busca compreender o empreendedorismo no contexto da aposentadoria por meio de uma abordagem te\u00f3rica, mas com diversas ferramentas para auxiliar o estudante a colocar as suas ideias em pr\u00e1tica. Empreendedorismo na aposentadoria contempla um panorama geral sobre como empreender, sobre o perfil e o comportamento dos empreendedores.", "718b18ea-f89e-490d-a561-5d2ac2fe214c": "Aprendizagem Baseada em Equipes (Team-Based Learning); Aprendizagem colaborativa; Metodologias ativas.", "35a7bb56-bcca-407b-a379-14661dc5f6eb": "Este curso apresenta capacita\u00e7\u00e3o e conhecimento de boas pr\u00e1ticas de desenvolvimento de compet\u00eancias das organiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas e a import\u00e2ncia da aprendizagem baseada no autodesenvolvimento.", "9f22d886-fd27-4bf3-8d00-c02bdd3e4a82": "Conceitos iniciais sobre Aprendizagem Significativa, Abordagens Te\u00f3ricas e Tipos de Aprendizagem, Ensino Significativo.", "38c1b67c-cbe7-4fe7-8c57-a55d0ef25144": "Promover a forma\u00e7\u00e3o sobre rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais no Brasil, no contexto das Comiss\u00f5es de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o e justifica-se pela orienta\u00e7\u00e3o legal da Portaria Normativa n\u00ba 4, de 06 de abril de 2018, que regulamenta o procedimento complementar \u00e0 autodeclara\u00e7\u00e3o dos candidatos negros (pretos e pardos), para fins de preenchimento das vagas reservadas para concurso p\u00fablico.", "9971cdc8-d1dc-4eab-8524-803ba55f77f8": "Neste curso iremos abordar o tema ass\u00e9dio moral e suas peculiaridades no servi\u00e7o p\u00fablico. Apresentaremos tamb\u00e9m o conceito de ass\u00e9dio moral partindo de uma abordagem multidisciplinar, na qual auxilia na identifica\u00e7\u00e3o de diversas formas pelas quais a agress\u00e3o moral pode ocorrer. Al\u00e9m disso, o curso traz as decis\u00f5es judiciais mais recentes sobre o tema.", "7c2b03a1-800c-4e0c-ad0b-72511e6b0242": "Neste curso imergimos no universo dos instrumentos legais que conduzem, ratificam e alicer\u00e7am as Pol\u00edticas Educacionais Inclusivas, tanto no panorama internacional quanto nacional, assim como no contexto da Educa\u00e7\u00e3o Profissional Tecnol\u00f3gica e no Ensino Superior.", "4e49a1b4-a4e3-4041-8af0-d45d71ab4a16": "Este curso apresenta os aspectos legais da aposentadoria, englobando a esfera de direitos e deveres que envolvem esta etapa, as transforma\u00e7\u00f5es no contexto jur\u00eddico e social e os principais questionamentos com base na legisla\u00e7\u00e3o constitucional e infraconstitucional que tratam do presente assunto.", "8687a886-eef2-48ea-a182-cb907fbfa53b": "Este curso apresenta a import\u00e2ncia dos aspectos socioemocionais na vida e no per\u00edodo da aposentadoria. Voc\u00ea ir\u00e1 conhecer algumas compet\u00eancias emocionais que est\u00e3o presentes e se desenvolvem desde o nascimento.", "71cc8832-0dd3-4dd2-896d-6a160c1cd678": "O processo da transforma\u00e7\u00e3o digital oportunizou no cen\u00e1rio atual a oferta de certificados e assinaturas digitais como solu\u00e7\u00f5es seguras e vi\u00e1veis \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de transa\u00e7\u00f5es e de valida\u00e7\u00e3o de documentos de forma segura e \u00e1gil. Este curso oferece conhecimento te\u00f3rico e pr\u00e1tico a respeito da aplicabilidade das assinaturas digitais e dos procedimentos para sua ado\u00e7\u00e3o.", "776ce6c8-f1f8-4746-8068-b5e83263a2a9": "Portugu\u00eas Instrumental; Matem\u00e1tica Financeira; \u00c9tica Profissional; Administra\u00e7\u00e3o; Finan\u00e7as; Contabilidade B\u00e1sica; Recursos Humanos; Rotinas Trabalhistas.", "f2fccc16-4452-4b14-8443-7e5d8277c30b": "Contabilidade B\u00e1sica; Contabilidade Comercial; Contabilidade P\u00fablica; Contabilidade de Custos; Contabilidade Empresarial; Escrita Fiscal; Legisla\u00e7\u00e3o Fisco Tribut\u00e1ria; Gest\u00e3o Tribut\u00e1ria; Direito do Trabalho, Tribut\u00e1rio e Empresarial.", "ee566038-4334-4264-943a-65f3bc04488b": "Log\u00edstica; Gest\u00e3o de Estoques; Cadeia de Suprimentos; Controle de Transportes e Distribui\u00e7\u00e3o; Movimenta\u00e7\u00e3o e Armazenagem; Custos Log\u00edsticos; Log\u00edstica em Servi\u00e7os; Processamento de Pedidos e Servi\u00e7os ao Cliente; Legisla\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0 Log\u00edstica", "dc1a8c4e-c8e6-48f0-8ff5-c6a84bc5642d": "Reda\u00e7\u00e3o de textos empresariais e oficiais; Pr\u00e1ticas de Recursos Humanos; Direito do Trabalho; Gest\u00e3o de Pessoas; Psicologia do Trabalho; Psicologia das Rela\u00e7\u00f5es Humanas; Desenvolvimento Pessoal e Interpessoal; Recursos Humanos na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica", "93f17a9a-fd0f-4890-bdd3-7555860f1b9d": "Reda\u00e7\u00e3o de textos empresariais e oficiais; Legisla\u00e7\u00e3o Escolar; Gest\u00e3o de Documentos e Arquiv\u00edstica; Trabalho Escolar e Teorias Administrativas; Administra\u00e7\u00e3o de Materiais; Contabilidade na Escola; Gest\u00e3o Democr\u00e1tica nos Sistemas e na Escola; Rela\u00e7\u00f5es Interpessoais", "f045a187-bbc8-4eb2-a738-4e845a27de10": "Conhecer e refletir sobre o Ass\u00e9dio Moral no trabalho \u00e9 uma das medidas que podem proteger a organiza\u00e7\u00e3o desse mal que tanto prejudica as rela\u00e7\u00f5es de trabalho. Neste curso, voc\u00ea ir\u00e1 refletir sobre este tema, estabelecer paralelos com a realidade que voc\u00ea vivencia e refletir se algo na sua conduta profissional ou no seu ambiente de trabalho precisa ser revisto.\n", "6a085c9c-718f-4d57-afc1-024ad0825f13": "O Audiovisual na Sociedade Tecnol\u00f3gica; Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Linguagem Audiovisual; Linguagem Audiovisual; Fotografia, Cinema e Televis\u00e3o; Audiovisual e Educa\u00e7\u00e3o no Brasil; Audiovisuais na Escola. Curso produzido pelo IFRS, ofertado pela Plataforma Aprenda Mais (MEC).", "9d83791a-63fc-438c-8372-f530b844ec01": "O papel que o tradutor e int\u00e9rprete de Libras desempenha \u00e9 fundamental para promover a acessibilidade a comunidade surda, e atrav\u00e9s dessa disciplina voc\u00ea aprender\u00e1 um desses nichos comunicativos. No decorrer dos estudos, voc\u00ea conhecer\u00e1 a respeito das plataformas virtuais e metodologias utilizadas no contexto audiovisual, tendo a \u00eanfase em acessibilidade atrav\u00e9s da tecnologia midi\u00e1tica, como a janela de Libras, legendas e outros recursos.", "3e6d9595-050b-4e0d-9d9e-cd84d95cc35f": "Voc\u00ea sabia que auditoria n\u00e3o significa apenas investigar casos judiciais ou balancear contas apontando discrep\u00e2ncias entre passivos e ativos? A auditoria tamb\u00e9m auxilia a alcan\u00e7ar os objetivos de uma institui\u00e7\u00e3o!", "e2300875-5ee6-4721-8e39-5246a2e569c4": "O curso aborda a motiva\u00e7\u00e3o como resultante do autoconhecimento de pessoas na 3\u00aa linha da estrutura organizacional dos Poderes, nas tr\u00eas esferas administrativas do Pa\u00eds, nas vertentes profissional e pessoal.", "23823d88-fab8-4740-b68b-039d30ce4975": "No curso de Auxiliar Pedag\u00f3gico voc\u00ea vai ser preparado para auxiliar na elabora\u00e7\u00e3o de projetos pedag\u00f3gicos e planos de cursos. Vai aprender a como colaborar com a organiza\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e metodol\u00f3gica das atividades pedag\u00f3gicas, al\u00e9m de poder auxiliar nos processos de avalia\u00e7\u00e3o do ensino e da aprendizagem na educa\u00e7\u00e3o e na rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica entre docentes e estudantes. Vai estar preparado para contribuir para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es integradas no \u00e2mbito escolar.", "dbd88317-32e5-4c68-9e30-8140c4dd447c": "O curso apresenta o me\u0301todo de avaliac\u0327a\u0303o por rubrica no Moodle e suas potencialidades para contribuir no desenvolvimento do processo de aprendizagem dos estudantes e de acompanhamento, avaliac\u0327a\u0303o e feedback pelos professores. ", "c159de98-c346-4434-b90a-36ac1e6cfcbe": "Este curso apresenta a contextualiza\u00e7\u00e3o e os principais modelos da avalia\u00e7\u00e3o de qualidade de servi\u00e7os que podem contribuir para a melhoria da gest\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, sejam eles presenciais ou digitais. O conte\u00fado ainda aborda alguns dos instrumentos brasileiros de avalia\u00e7\u00e3o aplicados aos servi\u00e7os p\u00fablicos. ", "9c881543-6385-43cc-99a1-ccdafe405f8b": "O curso tem como objetivo fornecer aos servidores p\u00fablicos aspectos conceituais sobre avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem, a partir das metodologias ativas, aplicando habilidades de coleta e an\u00e1lise de dados para a melhoria cont\u00ednua de projetos educacionais. ", "8c4b185d-70b8-4429-a3bb-bc3482fe16c2": "O curso \"Bem-Estar e Subst\u00e2ncias Psicoativas: uma quest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica\" do Itiner\u00e1rio Formativo \"Ensino de Ci\u00eancias, Sa\u00fade e Ambiente (ENCISA)\" visa preparar profissionais da educa\u00e7\u00e3o para promover debates sobre quest\u00f5es que envolvem a Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade e Sa\u00fade na fam\u00edlia, incluindo as no\u00e7\u00f5es de bem-estar, a Hist\u00f3ria da Sa\u00fade P\u00fablica no Brasil e o panorama do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS).  Trata-se de uma abordagem tem\u00e1tica articulada ao ensino de ci\u00eancias naturais na perspectiva da educa\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente (CTS/CTSA) associada \u00e0 Pr\u00e1xis Educativa Freireana. Tem como objetivo tamb\u00e9m apresentar a Metodologia da Media\u00e7\u00e3o Dial\u00e9tica (MMD), que aliada aos pressupostos da Forma\u00e7\u00e3o de Professores, visa operacionalizar a maneira como o conte\u00fado pode ser abordado pelo docente. O curso faz parte de uma trilha de cursos MOOC para Forma\u00e7\u00e3o de Professores em Ci\u00eancias, Sa\u00fade e Ambiente quem visam contextualizar os temas de maneira transversal e transdisciplinar envolvendo quest\u00f5es tecnol\u00f3gicas, pol\u00edticas, culturais, sociais, sa\u00fade e ambientais para potencializar o despertar para novas formas de abordagens em espa\u00e7os escolares e n\u00e3o escolares.", "9859ab27-fd40-40ad-9008-f74832130d7d": "Introdu\u00e7\u00e3o a Seguran\u00e7a do Trabalho: conceitos b\u00e1sicos de seguran\u00e7a do trabalho. Equipamentos de prote\u00e7\u00e3o coletiva e equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual e coletiva. Produtos qu\u00edmicos. Equipamentos, vidrarias e  utens\u00edlios de laborat\u00f3rio. Mapa de riscos. Manual de seguran\u00e7a para laborat\u00f3rios. Situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia.", "395c0c47-2887-454e-b66d-a15ea5a16b39": "Educa\u00e7\u00e3o brasileira; Hist\u00f3ria; Pol\u00edticas educacionais.", "775dd45d-a96e-407b-9ea9-34f961b46c4e": "O curso visa orientar professores e demais profissionais interessados a compreender o que s\u00e3o os cursos MOOC, a plataforma de cursos abertos do Ifes, e como criar os cursos MOOC nesta plataforma, desde sua concep\u00e7\u00e3o, planejamento, desenvolvimento, implementa\u00e7\u00e3o at\u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o.", "2ef5086a-5c0f-4404-a1dc-d2b86643dab4": "Fiscalizar contratos \u00e9 um dever dos gestores p\u00fablicos. Qualquer agente p\u00fablico poder\u00e1 assumir o papel de fiscal de contrato administrativo. Entretanto, isso poder\u00e1 ser um desafio, uma vez que a atividade envolve uma s\u00e9rie de tarefas que, muitas vezes, ainda n\u00e3o s\u00e3o conhecidas por todos n\u00f3s. Este curso pretende, justamente, contribuir para que voc\u00ea exer\u00e7a, com efici\u00eancia, a fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos p\u00fablicos.", "564fb021-97fa-4d80-9c3d-b14660070027": "Este curso foi pensado para voc\u00ea que deseja conhecer t\u00e9cnicas b\u00e1sicas para produ\u00e7\u00e3o de videoaulas, compreendendo a import\u00e2ncia do planejamento e constru\u00e7\u00e3o de um bom roteiro na cria\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos educacionais.", "888ca8da-0ef1-4eff-812e-01544b42302a": "Voc\u00ea gostaria de aprender a produzir v\u00eddeos com celulares e tablets? N\u00e3o importa sua profiss\u00e3o ou \u00e1rea de interesse, este curso foi pensado para qualquer perfil de pessoa.", "ab5fb9a3-56b3-4080-ba96-9ba6b10510bd": "O curso Mooc Como desenvolver bons h\u00e1bitos de estudo? \u00e9 uma iniciativa do Instituto Federal do Esp\u00edrito Santo (Ifes) - Campus Colatina, no qual, visa orientar pessoas da comunidade em geral, estudantes do ensino regular, concurseiros, estudantes de cursos livres e/ou n\u00e3o formais, vestibulandos entre outros que queiram desenvolver bons h\u00e1bitos de estudo. Nesse sentido, foi planejado com o intuito de contribuir com os processos cognitivos do p\u00fablico-alvo, orientando sobre a autorregula\u00e7\u00e3o da aprendizagem, a utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de aprendizagem e o gerenciamento de recursos (tempo, espa\u00e7o e materiais).", "122a7dfa-0395-452d-b625-481221db8953": "Promover a forma\u00e7\u00e3o sobre rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais no Brasil, no contexto das Comiss\u00f5es de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o e justifica-se pela orienta\u00e7\u00e3o legal da Portaria Normativa n\u00ba 4, de 06 de abril de 2018, que regulamenta o procedimento complementar \u00e0 autodeclara\u00e7\u00e3o dos candidatos negros (pretos e pardos), para fins de preenchimento das vagas reservadas para concurso p\u00fablico.\n\nModalidade: curso do tipo autoinstrucional apoiado por videoaulas (n\u00e3o ser\u00e3o disponibilizados outros materiais).", "99ff985d-2f38-4ce5-8c22-b08c3ed04f70": "Este curso tratar\u00e1 dos principais conceitos e da fundamenta\u00e7\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade no setor p\u00fablico. Voc\u00ea conhecer\u00e1 o processo de planejamento para uma contrata\u00e7\u00e3o p\u00fablica sustent\u00e1vel, compreender\u00e1 os principais requisitos da sustentabilidade para realiza\u00e7\u00e3o de compras sustent\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a aplicabilidade da nova lei de licita\u00e7\u00f5es nesse contexto. ", "39902daa-010c-4cad-9197-d8fdabee7ff5": "O curso MOOC \u201cCompreendendo a Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica integrada ao Ensino M\u00e9dio: textos e contextos\u201d faz parte do Projeto de Forma\u00e7\u00e3o Continuada \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica integrada ao Ensino M\u00e9dio: textos e contextos\u201d, cujo objetivo \u00e9 fomentar o debate e o di\u00e1logo junto a equipe de profissionais do Ifes acerca dos instrumentos legais que regem a oferta da Educa\u00e7\u00e3o Profissional de n\u00edvel t\u00e9cnico com foco na forma articulada integrada.", "b22e9713-5da6-4f6f-b864-b2a656831f43": " O curso MOOC \u201cCompreendendo a Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica integrada ao Ensino M\u00e9dio: textos e contextos\u201d faz parte do Projeto de Forma\u00e7\u00e3o Continuada \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica integrada ao Ensino M\u00e9dio: textos e contextos\u201d, cujo objetivo \u00e9 fomentar o debate e o di\u00e1logo junto a equipe de profissionais do Ifes acerca dos instrumentos legais que regem a oferta da Educa\u00e7\u00e3o Profissional de n\u00edvel t\u00e9cnico com foco na forma articulada integrada.\n\nCarga hor\u00e1ria: 60 horas", "e7ec4673-b659-40c0-82e9-4c4f02e300bd": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Computa\u00e7\u00e3o; Componentes e Hardwares; Representa\u00e7\u00e3o de Dados no Computador; Sistemas e Convers\u00f5es; Fun\u00e7\u00f5es e Portas L\u00f3gicas", "07eaeb96-794b-4dee-b14a-33c2d084150b": "Comunica\u00e7\u00e3o; Comunica\u00e7\u00e3o escrita e administrativa", "bcf76177-f0f1-422c-b4b2-bd66bf2724e7": "Conceitos gerais de comunica\u00e7\u00e3o oral e escrita; Hist\u00f3ria da Comunica\u00e7\u00e3o; Reda\u00e7\u00e3o Comercial e Dissertativa; Gram\u00e1tica: Reg\u00eancias e Concord\u00e2ncias; T\u00e9cnicas de Orat\u00f3ria; Comunica\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Violenta; Pr\u00e1ticas e Exerc\u00edcios Avaliativos.\nO objetivo geral desse curso \u00e9 proporcionar melhorias, pessoais e profissionais, a partir de S\u00e3o objetivos espec\u00edficos deste curso: repassar conceitos gerais relacionados \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o Oral e Escrita; capacitar o estudante para melhoria da Orat\u00f3ria e apresenta\u00e7\u00e3o em p\u00fablico; despertar a pr\u00e1tica pessoal de uso da Comunica\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Violenta; apresentar aos alunos os conceitos e uso de ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o virtual; \n exemplificar aos aprendizes os usos de Comunica\u00e7\u00e3o Escrita Empresarial ( Tipos de documentos da Reda\u00e7\u00e3o Comercial); refor\u00e7ar para o aluno conceitos a partir de explica\u00e7\u00f5es sobre estudos de Gram\u00e1tica ligados a Reg\u00eancia e Concord\u00e2ncias; tipos textuais: \u00eanfase para Reda\u00e7\u00e3o Dissertativa.", "ad5e664c-090b-4c2c-a85c-651cb1145ce5": "O curso tem o objetivo de promover a compreens\u00e3o dos conceitos e princ\u00edpios b\u00e1sicos sobre Acessibilidade na Comunica\u00e7\u00e3o, assim como problematizar a (DE)fici\u00eancia com foco na efici\u00eancia de cada indiv\u00edduo e do coletivo na intera\u00e7\u00e3o por meio de recursos como: a Audiodescri\u00e7\u00e3o para pessoas com defici\u00eancia visual; a L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e as Legendas para Surdos e Ensurdecidos (LSE). Pretende-se desencadear a reflex\u00e3o a partir da fala de convidados, textos e discuss\u00f5es sobre o p\u00fablico-alvo e especificidades de cada recurso e, mais ainda, como produtos concebidos acess\u00edveis podem beneficiar a todos, incluindo as pessoas com defici\u00eancia. Para tanto, o curso conta com recursos e ferramentas de acessibilidade na comunica\u00e7\u00e3o como a audiodescri\u00e7\u00e3o para as pessoas com defici\u00eancia visual, janela de Libras e legendas para surdos e ensurdecidos, mas ressaltamos que estes recursos auxiliam a todos, promovendo novas formas de experi\u00eancia e mesmo sensibiliza\u00e7\u00e3o. ", "f90481a9-6fa8-4037-b9c3-aa2cc1d4078c": "Objetivo: capacitar os profissionais que atuam na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, direta, autarquias, funda\u00e7\u00f5es e profissionais da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal indireta (empresa p\u00fablica) a efetuarem os procedimentos relacionados ao deslocamento de pessoal no Sistema de Concess\u00e3o de Di\u00e1rias e Passagens (SCDP).", "7e389c1d-5215-401e-baa8-2f1a976c520d": "Introdu\u00e7\u00e3o ao TEA (Transtorno do Espectro Autismo): Hist\u00f3ria, conceitos, Terapia, etiologia e mitos; Conceitos sobre inclus\u00e3o escolar e pr\u00e1ticas educativas inclusivas envolvendo pessoas com autismo no ambiente escolar. ", "d9fda7e9-fdd4-4b79-923f-df7516f1354c": "Introdu\u00e7\u00e3o; Receitas; Despesas; Balan\u00e7os e Sistemas.", "341290fb-6762-4515-b5d8-9e25d7d8488a": "Voc\u00ea conhece o embasamento te\u00f3rico e legislativo das contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas sustent\u00e1veis? Esse curso apresenta os principais conceitos e fundamentos para repensar o processo das licita\u00e7\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os na perspectiva da sustentabilidade. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e a reflex\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o meio ambiente, sociedade e desenvolvimento sustent\u00e1vel e contribui para a implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de log\u00edstica sustent\u00e1vel.", "2bdd3815-1327-416d-a77e-84e974c71ba0": "Conceitos; Execu\u00e7\u00e3o.", "31bca296-94c1-433e-9a5d-1b7521730a3e": "O curso apresenta no\u00e7\u00f5es de controle institucional e social no Brasil para uma compreens\u00e3o b\u00e1sica sobre a import\u00e2ncia da qualidade do gasto, do uso eficiente dos recursos p\u00fablicos e da participa\u00e7\u00e3o social.", "fb9b38f9-97db-4041-97b8-5019307c8590": "Ao final deste curso, espera-se que o participante seja capaz de aplicar princ\u00edpios do controle no contexto da gest\u00e3o p\u00fablica. O curso abordar\u00e1 os temas Presta\u00e7\u00e3o de Contas, Controles na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Controle Externo, Controle Interno e Controle Social. ", "8bc1f503-d8bd-41e6-a30f-f621c57734db": "Conceitos; Peculiaridades; Presta\u00e7\u00e3o de contas.", "9a3527c9-a508-49a1-b95e-d5b0e39b287e": "O curso tem a inten\u00e7\u00e3o de promover a forma\u00e7\u00e3o sobre rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais no Brasil, no contexto das Comiss\u00f5es de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o e justifica-se pela orienta\u00e7\u00e3o da Portaria Normativa n\u00ba 4, de 06 de abril de 2018, que regulamenta o procedimento complementar \u00e0 autodeclara\u00e7\u00e3o dos candidatos pretos e pardos, para fins de preenchimento das vagas reservadas para concurso p\u00fablico.", "e7ffb43a-d2d3-4720-a4ea-56f271748f39": "Entenda as cotas raciais como a\u00e7\u00f5es afirmativas a partir da hermen\u00eautica jur\u00eddica antirracista.\n\nModalidade: curso do tipo autoinstrucional apoiado por videoaulas (n\u00e3o ser\u00e3o disponibilizados outros materiais).", "ed5d435b-b5e0-4f06-9c63-b597963e2733": "Apresenta\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es e caminhos para se implantar pr\u00e1ticas de gest\u00e3o \u00e1gil dentro de uma organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica", "3eb1b284-1dfa-40d4-8a59-dbe952f1065a": "Voc\u00ea sabe como inovar no ambiente de trabalho? Neste curso, voc\u00ea conhecer\u00e1 as principais ferramentas e m\u00e9todos para o desenvolvimento da inova\u00e7\u00e3o e para estimular o seu pensamento criativo, na busca pela melhoria dos processos, resultados e pela qualidade na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico.", "8a755be8-4447-40d8-a4dc-570cfac283a3": "O objetivo \u00e9 simplificar, esclarecer e apoiar os profissionais interessados em criar cursos MOOC (Cursos Abertos, Massivos e On-line), com a melhor qualidade poss\u00edvel. ", "f7ba54ba-3e57-49b3-885f-acc1256a7825": "Este curso possibilita conhecer os principais riscos na \u00e1rea de integridade p\u00fablica, as principais normas que regulamentam a gest\u00e3o de riscos, Governan\u00e7a Corporativa e Integridade P\u00fablica.", "52c2a7a3-6043-4b55-ba33-b10f3fc9ecac": "O curso tem por objetivo reconhecer a import\u00e2ncia da L\u00edngua Brasileira de Sinais \u2013 Libras e sua utiliza\u00e7\u00e3o como forma de promo\u00e7\u00e3o \u00e0 acessibilidade no ambiente educacional e  proporcionar aos cursistas o uso da Libras, para que sejam capazes de desenvolver uma comunica\u00e7\u00e3o inclusiva junto \u00e0s pessoas com surdez nos espa\u00e7os educacionais.", "df775a8c-5f8e-4f3c-a97a-f543f3091e54": "Com um foco qualitativo, o curso aborda de forma objetiva e pr\u00e1tica os conceitos introdut\u00f3rios dos principais intrumentos e ferramentas da gest\u00e3o do risco corporativos. Assim, ser\u00e3o abordados conceitos como: riscos corporativos, controles internos, compliance. O referencial te\u00f3rico ser\u00e1 a ISO 31000 (2009), a IN CGU n\u00ba 01/16 e o modelo COSO-ERM (2004).", "81314f17-acf2-48b6-8eb8-dbb86642dbe7": "Contextualiza\u00e7\u00e3o; Plataformas de cursos MOOC; Vamos fazer um MOOC?; MOOCs no IFRS.", "728e394b-83b1-4af6-a140-56d3ceb8faf9": "Contextualiza\u00e7\u00e3o; Como fazer um curso com horas a dist\u00e2ncia?; Elaborando o PPC; Implantando o Curso.", "6ba87bcf-b53e-41f7-87f8-59f900290d28": "Aborda aspectos hist\u00f3ricos e cl\u00ednicos da defici\u00eancia auditiva e surdez como fundamentos b\u00e1sicos para se compreender o contexto da educa\u00e7\u00e3o de surdos. Ser\u00e1 abordado a identidade surda na perspectiva da diferen\u00e7a surda, entendo que cada sujeito \u00e9 \u00fanico e que se comunicam e aprendem de formas diferentes. Discutiremos as diferentes concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas da educa\u00e7\u00e3o de surdos, os aspectos legais que sustentam os direitos das pessoas surdas, como por exemplo a educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue.", "720d9762-c353-41d1-8933-fe490951e189": "A defici\u00eancia intelectual, conceito, causas , organiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e o atendimento educacional como fonte de elimina\u00e7\u00e3o de barreiras e de desenvolvimento das pessoas com defici\u00eancia.", "a909d9d9-cc5e-4698-ba55-6098543818fb": "Na busca da compreens\u00e3o da defici\u00eancia visual \u00e9 necess\u00e1rio conhecer os tipos, causas e possibilidades de desenvolvimento e autonomia. A defici\u00eancia visual, conceito, causas , aspectos hist\u00f3ricos, organiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es inclusivas, uso de tecnologias, sistema braille e o atendimento educacional especializado como fonte de elimina\u00e7\u00e3o de barreiras no processo de escolariza\u00e7\u00e3o e de vida di\u00e1ria das pessoas com defici\u00eancia visual.", "1431c910-3887-4e64-ba48-e47f60385c39": "O curso Desenho Did\u00e1tico para o Ensino On-line apresenta os aspectos b\u00e1sicos do planejamento para o ensino mediado por tecnologias. Pautado no cen\u00e1rio atual da rela\u00e7\u00e3o entre tecnologias digitais e educa\u00e7\u00e3o, nele voc\u00ea conhecer\u00e1 algumas ferramentas que s\u00e3o utilizadas na produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos, media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e avalia\u00e7\u00e3o.", "1fedc485-4420-480d-a24f-d1288adc55d6": "Parceria da RFB com a Enap, este curso aborda o conhecimento e o desenvolvimento de compet\u00eancias gerenciais, al\u00e9m da viv\u00eancia do exerc\u00edcio da lideran\u00e7a, fundamentais no ambiente de trabalho contempor\u00e2neo. O objetivo da parceria \u00e9 trazer conte\u00fado para possibilitar aos gestores o aprendizado de t\u00e9cnicas que promovem a alta performance de equipes para o alcance dos objetivos estrat\u00e9gicos da institui\u00e7\u00e3o.", "9dae28fa-4ed6-4862-bf8f-090e9ba8440c": "A busca, avalia\u00e7\u00e3o e uso estrat\u00e9gico, \u00e9tico e respons\u00e1vel da informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o requisitos fundamentais a indiv\u00edduos que est\u00e3o percorrendo o caminho acad\u00eamico ou se preparando para o mercado de trabalho. Importante, nesse contexto, o desenvolvimento de habilidades no trato da informa\u00e7\u00e3o, dispon\u00edvel em meios impressos e digitais, de forma a estarem mais capacitados para enfrentar os desafios do s\u00e9culo XXI. ", "041220d0-21c3-4f7b-8e27-ca87b810f2f0": "O curso se constitui numa proposta de metodologia flex\u00edvel. O conte\u00fado est\u00e1 distribu\u00eddo em m\u00faltiplos objetos de aprendizagem.", "213b2948-99d4-4a0e-a90a-0fbab355afbd": "O curso est\u00e1 dividido em 9 (nove) se\u00e7\u00f5es que apresentam os conceitos e a import\u00e2ncia das diversas formas de comunica\u00e7\u00e3o, com reflex\u00f5es sobre aprender a conviver, ouvir e respeitar o outro, perpassando por etapas necess\u00e1rias para o desenvolvimento de um comportamento socialmente eficaz, al\u00e9m de dicas para a elabora\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo  bem estruturado e formas de identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades no mercado de trabalho, desenvolvendo a capacidade de an\u00e1lises de propostas que atendam aos objetivos profissionais de cada pessoa, por fim apresenta-se  o planejamento financeiro, diferenciando gastos de investimentos, trazendo defini\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o financeira pessoal e formas de como elaborar controles financeiros b\u00e1sicos.", "c744dd15-9566-41a9-b203-5fa564a4c8a2": "Este curso foi elaborado para ajudar os alunos a compreender a estrutura te\u00f3rica do design instrucional, a teoria, os m\u00e9todos, a pr\u00e1tica do design instrucional usando v\u00eddeo ou storyboards. Tamb\u00e9m aborda o uso do Articulate Storyline 360 como uma ferramenta de e-Learning para criar um produto completo de design instrucional", "826822c3-441b-4eb6-8a0b-7d0d73ff2dba": "Este curso \u00e9 uma \u00f3tima oportunidade para voc\u00ea conhecer o papel do Design Thinking! O curso Design Thinking aplicado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o foi desenvolvido em 2021 pela Enap, o qual tem como objetivo apresentar os conceitos, caracter\u00edsticas principais, exemplos da abordagem do Design Thinking (DT), t\u00e9cnicas e ferramentas que poder\u00e3o ser utilizadas na aplica\u00e7\u00e3o da abordagem do DT na educa\u00e7\u00e3o.", "93c5b333-e804-4a1c-9194-249681b67e92": "O curso visa apresentar, de forma simples e direta, os conceitos b\u00e1sicos do design gr\u00e1fico para auxiliar na cria\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es (slides).", "dabb109a-292c-4030-942d-44395b5ff780": "O curso visa auxiliar na elabora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do Plano Educacional Especializado (PEI), por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de conceitos e legisla\u00e7\u00f5es ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o inclusiva; conceitua\u00e7\u00e3o sobre adequa\u00e7\u00e3o curricular; aprofundamento do que consiste o Plano Educacional Individualizado (PEI) e sua operacionaliza\u00e7\u00e3o.", "d6cdcc52-a5ad-455b-b8d2-7185d3d6d0e5": "O que \u00e9 Did\u00e1tica?; Perfil do Professor; Planejamento;  T\u00e9cnicas e M\u00e9todos; Avalia\u00e7\u00e3o.", "a9adf7bd-a905-490b-9adb-21614d6401b5": "Identificar as causas que dificultam a aprendizagem, bem como, os tipos e formas de interven\u00e7\u00e3o educacional. Este curso \u00e9 uma oportunidade para voc\u00ea que busca aux\u00edlio no processo de aprendizagem atrav\u00e9s de ferramentas e t\u00e9cnicas que possam contribuir para um conhecimento significativo.", "f7047a5d-8264-4bdc-a215-a6de4fbda013": "Interessados nas tem\u00e1ticas acerca das pol\u00edticas de direitos e aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade da pessoa idosa. ", "04c73a54-de08-41bd-ae53-23f54a207fdf": "O curso busca fortalecer uma cultura de direitos humanos, cidadania e respeito \u00e0 diversidade, a partir de conte\u00fado que aborda a o contexto de origem da Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos, as gera\u00e7\u00f5es do direito e a aplica\u00e7\u00e3o dessa realidade no ordenamento jur\u00eddico brasileiro. Para isso, investe na sensibiliza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o das pessoas para a compreens\u00e3o dos principais desafios colocados \u00e0 garantia dos direitos humanos na atualidade.", "5b7e9746-012a-4d82-ad24-31c2434b7816": "Evas\u00e3o escolar no tempo e no mundo afora; Principais a\u00e7\u00f5es do IFMS no enfrentamento da evas\u00e3o.", "040cb677-7c58-4053-a00b-8dd16d772c5e": "Propiciar uma melhor compreens\u00e3o dos conceito s envolvidos no planejamento did\u00e1tico e nos pa p\u00e9is envolvidos em um curso EaD.", "fd3ccc65-48ef-4ee9-b02f-f385988a6cb9": "Avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem; Avalia\u00e7\u00e3o formativa; Ambiente virtual de aprendizagem.", "34f7a74e-5670-4865-94c7-5234aa66e315": "Moodle; AVA; Atividades e Recursos.", "97874356-f6ba-4a04-84b1-4675095ac2b1": "Planejamento Pedag\u00f3gico; Referenciais; Ambiente virtual de aprendizagem.", "3b137c95-f9da-41a3-a805-e681386d382c": "O curso trata de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o on-line; Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o; Avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem.", "623a2964-2c57-479c-8426-292ead41f75c": "Este curso objetiva apresentar a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de editores de texto, bem como proporcionar o dom\u00ednio da ferramenta para produ\u00e7\u00f5es textuais diversas, dando \u00eanfase \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o de textos acad\u00eamicos nas normas da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas (ABNT).", "7fa3ac5d-0518-404d-a62b-223285829106": "O curso aborda a Edi\u00e7\u00e3o de Videoaula d\u00e1 continuidade ao conte\u00fado trabalhado no curso de Produ\u00e7\u00e3o de Videoaula em que o estudante teve contato com os processos de produ\u00e7\u00e3o e grava\u00e7\u00e3o. Agora, o objetivo \u00e9 trabalhar os fundamentos, as ferramentas e recursos do processo de edi\u00e7\u00e3o audiovisual, abordando tamb\u00e9m a finaliza\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o on-line da videoaula.", "7da0aebb-e114-410f-aa76-2c1878f6ee3c": "O curso aborda a Edi\u00e7\u00e3o de Videoaula d\u00e1 continuidade ao conte\u00fado trabalhado no curso de Produ\u00e7\u00e3o de Videoaula em que o estudante teve contato com os processos de produ\u00e7\u00e3o e grava\u00e7\u00e3o. Agora, o objetivo \u00e9 trabalhar os fundamentos, as ferramentas e recursos do processo de edi\u00e7\u00e3o audiovisual, abordando tamb\u00e9m a finaliza\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o on-line da videoaula. O foco \u00e9 criar uma videoaula piloto com os recursos de que disp\u00f5e (um aparelho celular e um computador com conex\u00e3o \u00e0 internet).", "be372bea-cc32-4c4a-9301-f88f8a7cca3e": "Este curso tem como objetivo levar educadores refletirem sobre o uso da Aprendizagem Baseada em Projetos em espa\u00e7os Maker para atender as demandas do s\u00e9culo XXI.", "a6bf39fb-f649-4130-a7ee-9b83c116d2b2": "Este curso tem como objetivo geral formar educadores capazes de reconhecer e integrar caracter\u00edsticas da cultura maker na educa\u00e7\u00e3o, utilizando a tecnologia como meio e n\u00e3o fim do processo de aprendizagem, a fim de atender as demandas da educa\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XXI.", "638f7f71-e566-4e1a-900e-e8506882844a": "Educa\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria; da rep\u00fablica \u00e0 atualidade; educa\u00e7\u00e3o nos tempos modernos. Curso produzido pelo IFRS, ofertado pela Plataforma Aprenda Mais (MEC).", "fa124ebb-efa9-44ba-b5f3-d0327790986e": "Ementa:\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Conceitos b\u00e1sicos, Hist\u00f3rico da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil e no Mundo. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no espa\u00e7o formal, A legisla\u00e7\u00e3o brasileira e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Formas de aplica\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na educa\u00e7\u00e3o formal. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Base Nacional Curricular Comum (BNCC), Rela\u00e7\u00e3o entre BNCC e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\nObjetivos gerais:\nApresentar os conhecimentos fundamentais da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, para os professores do ensino b\u00e1sico, a fim de que seja poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o desses conhecimentos no ambiente escolar.", "e716d7d7-97bd-4131-9cd0-c7948bd787b2": "Conceitos Iniciais; Pol\u00edticas P\u00fablicas e Legisla\u00e7\u00e3o; Gest\u00e3o e Documentos; A Escola.", "84a952ff-42d7-44b9-8e28-598657593193": "Curso destinado a estudantes, professores e demais interessados em aprender e ensinar com tecnologias digitais, em especial a internet, de forma humanizada. ", "404cc74a-9794-449a-ae9e-568f59cfe319": "Este curso apresenta as principais leis sobre inclus\u00e3o de alunos com defici\u00eancia no ensino regular. Aponta a defini\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o, inclus\u00e3o, s\u00edndrome, doen\u00e7as, dist\u00farbios e transtornos. Demonstra o conceito de defici\u00eancia intelectual, s\u00edndrome de Down, autismo, surdez, cegueira, defici\u00eancia f\u00edsica ou motora e a paralisia cerebral. Considera escola para todos, princ\u00edpios da cultura inclusiva, forma\u00e7\u00e3o do professor, sala de aula inclusiva, fam\u00edlia na educa\u00e7\u00e3o escolar dos alunos com defici\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o inclusiva na educa\u00e7\u00e3o infantil.", "8724762a-fe49-49c8-90d0-132947e5a792": "O curso busca proporcionar um conhecimento introdut\u00f3rio acerca dos aspectos historicos, pol\u00edticos e pr\u00e1ticos da Educa\u00e7\u00e3o Especial. Do mesmo modo, tem a inten\u00e7\u00e3o de desconstruir alguns aspectos relacionados a preconceitos pr\u00e9vios a pessoas com defici\u00eancias, transtorno do espectro do autismo, altas habilidades/ superdota\u00e7\u00e3o para tentar reconhecer as suas diferen\u00e7as e suas potencialidades.", "ed0ab569-7171-4ca5-ad04-b9dd0ceb23cd": "Neste MOOC ser\u00e3o apresentadas as tem\u00e1ticas relacionadas ao planejamento e organiza\u00e7\u00e3o dos gastos pessoais, planejamento dos investimentos pessoais, alternativas de investimentos no mercado financeiro e complemento de renda.", "e8965a18-1171-457a-b96b-10689a55b9a3": "Introdu\u00e7\u00e3o e Hist\u00f3ria do Transtorno do Espectro Autista (TEA). Defini\u00e7\u00e3o e conceitos do processo de inclus\u00e3o para discentes com TEA e o papel do docente durante esse processo. Identifica\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos e metodologias de ensino e aprendizagem.\nO objetivo geral deste curso constitui-se em fornecer uma base para que os educadores principalmente das escolas p\u00fablicas possuam as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para trabalhar com estudantes com TEA.\nConhecer aspectos introdut\u00f3rios sobre o Transtorno do espectro autista (TEA), assim como um pouco da sua hist\u00f3ria. Pontuar conceitos para a inclus\u00e3o de estudantes com TEA e o papel do professor nesse processo. Identificar alguns dos materiais did\u00e1ticos e metodologias de ensino e mais conhecidas para estudantes com TEA.", "9dc365c4-5124-4870-97ac-9cb21f0dd7bc": "Este curso visa proporcionar conhecimentos para que voc\u00ea possa dar os primeiros passos na Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva atrav\u00e9s de metodologias ativas de aprendizagem com foco em uma educa\u00e7\u00e3o transformadora para a inclus\u00e3o.", "3d5912a0-5e80-43ac-9ab6-dbeef25b2bca": "Estudo e compreens\u00e3o sobre as bases te\u00f3ricas em que se assenta a rela\u00e7\u00e3o entre o modelo de trabalho de um determinado contexto social e as implica\u00e7\u00f5es para a estrutura educacional. Apresenta\u00e7\u00e3o de conceitos e teorias que permeiam e definem a ideia de Educa\u00e7\u00e3o Profissional Tecnol\u00f3gica (EPT) como tamb\u00e9m termos correlatos. An\u00e1lise da hist\u00f3ria da EPT no Brasil desde a sua funda\u00e7\u00e3o em 1909 at\u00e9 os dias de hoje. O papel e fun\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais no atual contexto da EPT.", "7e1a57e3-6c91-48f2-8924-2a1e814c49b3": "Educa\u00e7\u00e3o Profissional; Novo Ensino M\u00e9dio", "982c03e0-126d-4911-b829-b3f0dbef9e30": "Conceitos; EaD no Brasil; Tecnologias.", "d61825f8-0b3f-4a7d-9dc6-145b54c0c914": "Este curso apresenta os caminhos hist\u00f3ricos da profiss\u00e3o de Tradutor e Int\u00e9rprete de Libras (TILS) no Brasil, e como o estabelecimento desta contribuiu para a Educa\u00e7\u00e3o de Surdos no Brasil e para a consolida\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o.", "4842c879-c472-4a83-99c2-a8fb04cd1531": "O curso busca contribuir para a conforma\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o abrangente acerca desafios e alternativas \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos, constituindo-se em subs\u00eddios para a pr\u00e1tica e viv\u00eancia de a\u00e7\u00f5es educativas em Direitos Humanos no \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o dos participantes. ", "bae6feff-3be9-4517-b777-da1c5b489d91": "Conceitua\u00e7\u00e3o de surdez e conceitua\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de defici\u00eancia auditiva. Principais patologias e preven\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia auditiva na inf\u00e2ncia. Forma\u00e7\u00e3o de conceitos e constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos: alunos surdez ou defici\u00eancia auditiva. Aprendizagem de alunos com surdez. Procedimentos did\u00e1ticos - Metodol\u00f3gicos: classe comum e atendimento educacional especializado: ensino em Libras, ensino de L\u00edngua Portuguesa na modalidade escrita. Tecnologias Educacionais Assistivas para surdez e defici\u00eancia auditiva.", "bfae1ed6-dfa1-41e3-9793-704587b4e8ed": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o para pessoa com defici\u00eancia. Padr\u00f5es e Normas sobre acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia intelectual. Tecnologia Assistiva para pessoa com defici\u00eancia intelectual. Material Did\u00e1tico Acess\u00edvel \u00e0 Pessoas com Defici\u00eancia Intelectual.", "478addb2-6a87-45fe-a3a3-08e00faed564": "A Educa\u00e7\u00e3o Especial e Inclusiva. Caracter\u00edsticas da baixa vis\u00e3o campo visual; acuidade visual; avalia\u00e7\u00e3o funcional da vis\u00e3o). Cegueira cong\u00eanita e cegueira advent\u00edcia. Principais patologias e preven\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia visual na inf\u00e2ncia. O Braile. Forma\u00e7\u00e3o de conceitos e constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos: alunos com cegueira. Aprendizagem de alunos com cegueira. Tecnologias Educacionais Assistivas para cegueira.", "9f3130b7-490e-4490-ab60-e17f28cafaea": "O curso visa problematizar a tem\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o para as Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais, com o intuito de orientar os professores a refletirem sobre suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, a partir de novos olhares acerca da Educa\u00e7\u00e3o para as rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais (ERER a partir de agora), numa perspectiva decolonial em busca de uma reeduca\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre as etnias que comp\u00f5em a sociedade brasileira na luta pela igualdade.", "658c7ee1-bfdf-4666-a1bc-72382ecde307": "Tem como objetivo capacitar os servidores p\u00fablicos para estruturar sistemas de medi\u00e7\u00e3o do desempenho institucional, dos pontos de vista estrat\u00e9gico e gerencial.", "87075b1b-9fd1-4a2f-8fcd-80988e10c30e": "Este curso visa inserir voc\u00ea no universo empreendedor. Tem por objetivo lhe apresentar conceitos de empreendedorismo, uma breve an\u00e1lise da realidade empreendedora no Brasil, sua import\u00e2ncia, e ajud\u00e1-lo a avaliar seu perfil empreendedor. Objetiva tamb\u00e9m dar suporte para o desenvolvimento de um Plano de Neg\u00f3cio, apresentando ferramentas de an\u00e1lise de mercado, oportunidades de neg\u00f3cio e gest\u00e3o empreendedora.", "2fe50acf-e1f9-4ef0-acb0-e5997245e5f8": "Destinado \u00e0 microempreendedor individual, Candidato a empres\u00e1rio, Estudante, Professores e gestores escolares. Al\u00e9m dos primeiros passos para empreender, no curso Empreendedorismo como op\u00e7\u00e3o de carreira voc\u00ea ir\u00e1 conhecer as caracter\u00edsticas empreendedoras e o cen\u00e1rio do empreendedorismo no Brasil. Ao fim da capacita\u00e7\u00e3o, voc\u00ea poder\u00e1 planejar a abertura de um novo neg\u00f3cio e melhorar o desempenho organizacional.", "9ac4fcfa-cd22-4e1d-afc0-d7b75441bc71": "Com o Moodle, \u00e9 poss\u00edvel criar Ambientes Virtuais de Aprendizagem completos, de maneira r\u00e1pida e intuitiva. Com o crescimento do Ensino a dist\u00e2ncia, \u00e9 de grande valia aos educadores conhecerem melhor seus recursos, configura\u00e7\u00f5es e formas de uso.", "c4709111-5fe5-4c3c-9759-83b589665e13": "O Processo de Ensino-Aprendizagem em EaD; O Docente na EaD; O Tutor na EaD; O Aluno na EaD.", "381ff4ec-2f94-48cc-889a-191066ef44df": "Introdu\u00e7\u00e3o sobre aspectos inerentes ao Ensino e Aprendizagem; Teorias de Ensino/Aprendizagem; Estrat\u00e9gias e M\u00e9todos de Ensino; Metodologias Ativas de Ensino; Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o; Avalia\u00e7\u00e3o nos processos de Ensino/Aprendizagem.\nO objetivo geral deste curso constitui-se em possibilitar que professores e alunos tenham uma compreens\u00e3o mais ampla sobre as diferentes teorias, m\u00e9todos, estrat\u00e9gias e avalia\u00e7\u00f5es nos processos de ensino, contribuindo para um desenvolvimento significativo na aprendizagem e nas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a tr\u00edade professor, aluno e conte\u00fado a ser estudado.\nDiferenciar as principais teorias de ensino e aprendizagem desenvolvidas ao longo do tempo. Empregar novos m\u00e9todos e estrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem nos processos educacionais. Identificar mecanismos adequados para avaliar tanto os m\u00e9todos de ensino, quanto a aprendizagem de t\u00f3picos espec\u00edficos.", "16bf0e47-6768-4e0e-9bcd-de57b2d799c0": "Introdu\u00e7\u00e3o sobre aspectos inerentes \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o professor/aluno. Comunica\u00e7\u00e3o oral. Comunica\u00e7\u00e3o escrita. Comunica\u00e7\u00e3o audiovisual.", "8f158e3c-fe94-400c-a03b-e2c049a9d401": "Did\u00e1tica e Metodologias de Ensino no Ambiente Escolar e Principais Materiais e Equipamentos Did\u00e1ticos; Sala de Aula e Equipamentos Did\u00e1ticos na Educa\u00e7\u00e3o Infantil; Materiais e Equipamentos Did\u00e1ticos no Ensino Fundamental; Materiais e Equipamentos Did\u00e1ticos no Ensino M\u00e9dio e na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, e Educa\u00e7\u00e3o Especial. Curso produzido pelo IFRS, ofertado pela Plataforma Aprenda Mais (MEC).", "c494c3c9-77af-4dc7-a108-a65a83ffe74c": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ergonomia: breve hist\u00f3rico; origem e evolu\u00e7\u00e3o da ergonomia; conceitos, defini\u00e7\u00f5es e objetivos da ergonomia; tipos de ergonomia; Norma Regulamentadora n\u00ba 17 do MTE: conhecer os par\u00e2metros legais que permitem a adapta\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho \u00e0s caracter\u00edsticas psicofisiol\u00f3gicas dos trabalhadores, de modo a proporcionar um m\u00e1ximo de conforto, seguran\u00e7a e desempenho eficiente. An\u00e1lise Ergon\u00f4mica do Trabalho (AET): conceito de AET, aprender as defini\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de demanda, tarefa e atividade nos postos de trabalho para identificar inadequa\u00e7\u00f5es e fatores de risco existentes. Ergonomia nos Postos de trabalho: Conceitos b\u00e1sicos da Ergonomia aplicado aos postos de trabalho", "46ba3320-ee0e-4993-85d4-d8cc7cafb69b": "Dada a relev\u00e2ncia da Libras, torna-se fundamental compreender que essa l\u00edngua possui sistema de escrita para registro dos sinais. O signwriting \u00e9 um dos sistemas de escritas de sinais vigentes para que a Libras possa ter registros hist\u00f3ricos de sua evolu\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica, tra\u00e7os da cultura e identidade surda. O curso privilegia o aprendizado b\u00e1sico do signwriting, uma vez que essa \u00e9 a metodologia mais difundida da escrita de sinais.", "a20cfcab-e10b-4e50-8661-768d6c11e17c": "O espa\u00e7o; o edif\u00edcio escolar; a escola atrav\u00e9s da hist\u00f3ria. Curso produzido pelo IFRS, ofertado pela Plataforma Aprenda Mais (MEC).", "0da45e00-4b82-44a9-8bea-3dfc85f01953": "O curso faz parte do Programa Conceitos Essenciais para Avalia\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica de Projetos e tem como proposta central desenvolver compet\u00eancias para a avalia\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica de projetos. Essa avalia\u00e7\u00e3o inclui a compreens\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e ambientais ao longo do ciclo de vida dos projetos e serve como subs\u00eddio \u00e0 tomada de decis\u00f5es.", "6ef36985-8b88-450a-b15d-cbca7958e0c9": "No contexto em que a aprendizagem ocorre por meio de diversos recursos pedag\u00f3gicos e tecnol\u00f3gicos \u00e9 essencial conhecer os estilos de aprendizagem ao selecionar as melhores estrat\u00e9gias para uma aprendizagem mais efetiva. Este curso contribuir\u00e1 na compreens\u00e3o dos diferentes estilos de aprendizagem e an\u00e1lise das possibilidades de suas aplica\u00e7\u00f5es nos processos de tutoria na educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia.", "280e137c-31a4-4830-8868-4553e9c9ab95": "Este curso tem como objetivo auxiliar profissionais da \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o e demais profissionais a conhecerem as possibilidades oferecidas pelo Ensino H\u00edbrido e como este pode estar presente em suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas em tempos de pandemia.", "63b91abe-e5d2-4b4c-82fb-4a945097d768": "Este curso apresenta apresenta os diferentes m\u00e9todos e estrat\u00e9gias para a aplica\u00e7\u00e3o de metodologias ativas no ensino presencial e online. S\u00e3o abordados conte\u00fados relacionados ao processo de aprendizagem centrado no aluno, destacando as abordagens, modelos, teorias e os princ\u00edpios pedag\u00f3gicos. A partir dos conte\u00fado trabalhado e das experi\u00eancias compartilhadas, busca-se colaborar com a forma\u00e7\u00e3o dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o e estimular pr\u00e1ticas que compactuam com uma educa\u00e7\u00e3o transformadora. ", "5f8da4bb-0f8f-4bc5-ada6-73fbfd6abd69": "O curso \"Estrat\u00e9gias de Pesquisa Qualitativa \u2013 Aspectos pr\u00e1ticos\" prop\u00f5e o desenvolvimento de capacidades para a abordagem qualitativa na pesquisa em Ci\u00eancias Sociais Aplicadas e Humanidades. Aborda os principais procedimentos metodol\u00f3gicos em pesquisas de abordagem qualitativa: m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e instrumentos para a coleta de dados e an\u00e1lise de dados. Possibilita desenvolver e aplicar pr\u00e1ticas inerentes a m\u00e9todos qualitativos em pesquisas emp\u00edricas que resultem em aprendizagem na pesquisa e desenvolvimento de trabalhos com abordagem qualitativa.", "a939dd5b-7381-491f-b44a-3f282818093d": "O curso visa possibilitar ao estudante o conhecimento de estrat\u00e9gias para leitura em l\u00edngua Inglesa, a fim de auxili\u00e1-lo na interpreta\u00e7\u00e3o de textos no referido idioma.", "b2e7bb5b-3333-4413-9770-fa75b1f4def8": "A partir de uma estrat\u00e9gia estabelecida e que promove a agilidade ser\u00e1 apresentado maneiras de executar as a\u00e7\u00f5es indicadas de maneira \u00e1gil", "5c5bdd9e-ba8b-4595-a4e0-64dd486cd111": "Compreender as concep\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas atuais sobre avalia\u00e7\u00e3o formativa. Compreender o conceito de feedback formativo e sua rela\u00e7\u00e3o com a avalia\u00e7\u00e3o formativa. Conhecer as boas pr\u00e1ticas de elabora\u00e7\u00e3o de feedback formativo. Relacionar as boas pr\u00e1ticas de feeedback formativo ao s conceitos de autorreula\u00e7\u00e3o da aprendizagem.", "c0250d95-7edd-4f87-ba8a-992c7f588611": "Este curso prop\u00f5e conhecimento para leigos sobre softwares de grava\u00e7\u00e3o de videoaula - grava\u00e7\u00e3o da tela do computador, da c\u00e2mera, do \u00e1udio e de tela de smartphone - e sua aplica\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o de aulas para cursos com recursos audiovisuais digitais.", "2798f54f-5b94-43af-84bf-854b76636ce7": "Este curso tem como proposta a apresenta\u00e7\u00e3o sobre os conceitos b\u00e1sicos sobre Curadoria Educacional e apresentar seis ferramentas digitais gratuitas dispon\u00edveis na web utilizadas para pr\u00e1tica da curadoria", "c6d76a8b-4d85-4b1d-9393-5908463ac316": "Economia pol\u00edtica; Finan\u00e7as p\u00fablicas.", "a386e24c-1ab0-4a04-b257-6394585c37c4": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Financeira, Compras por impulso sem planejamento, Investimentos e Op\u00e7\u00f5es de Cr\u00e9dito, Planejamento Financeiro e Endividamento, Consumo Consciente e Sustent\u00e1vel.", "88f6db3b-d914-45fa-93d4-84ab9cb6eb51": "Ementa:\nNo\u00e7\u00f5es preliminares. O que \u00e9 conflito? O que \u00e9 processo? (Processo Autocompositivo e Heterocompositivo). M\u00e9todos alternativos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. Negocia\u00e7\u00e3o. Media\u00e7\u00e3o. Concilia\u00e7\u00e3o. Arbitragem. Med-\u00e1rb. Resolu\u00e7\u00e3o adequada de conflitos e a resolu\u00e7\u00e3o 125 de 2010 do CNJ. A resolu\u00e7\u00e3o 125 e o novo acesso \u00e0 justi\u00e7a. A resolu\u00e7\u00e3o 125 e os novos processos. O judici\u00e1rio como efetivo centro de harmoniza\u00e7\u00e3o social. Acesso \u00e0s formas alternativas de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. Teoria do conflito. Teoria dos jogos.\n\nObjetivos gerais:\nDe maneira geral, se torna necess\u00e1rio incentivar os conhecimentos das mat\u00e9rias de direito ao p\u00fablico externo democratizando o acesso ao ensino em conson\u00e2ncia com os objetivos do IFMG na sociedade.", "9d3c63e4-6f59-4425-8e50-2b63cc01f5c9": "Pressupostos te\u00f3ricos das Metodologias Ativas. Vamos refletir sobre Mudan\u00e7as de paradigmas do ensino tradicional x ensino interacionista e sobre o papel do professor no processo ensino, na aprendizagem e o uso de tecnologias digitais.", "ced1cc60-9cd8-41a9-8c0e-17c88df2081e": "O curso aborda Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia; Tecnologias educacionais e a linguagem dial\u00f3gica na Ead; O papel do professor mediador presencial e mediador a dist\u00e2ncia; O papel do professor conteudista (autor). ", "d00ba7e9-27a5-4cf6-a2f3-b85d25deb7c1": "Este curso \u00e9 destinado aos profissionais que desejam atuar ou aprimorar a sua atua\u00e7\u00e3o como facilitador de aprendizagem. O curso foi elaborado para atender as demandas de forma\u00e7\u00e3o de facilitadores de aprendizagem nas tem\u00e1ticas do agro, mas pode ser estendido aos demais interessados. Este curso abordar\u00e1 conte\u00fados como: aprendizagem na idade adulta, planejamento de ensino, metodologias de ensino ativas e dicas para a condu\u00e7\u00e3o de um processo de ensino e aprendizagem. Este curso \u00e9 autoinstrucional, por isso voc\u00ea poder\u00e1 realiz\u00e1-lo no seu ritmo e na hora e local de sua prefer\u00eancia.", "2623c358-878c-4e38-b3fa-07f4bc89b80f": "Este curso tem como objetivo principal fomentar conhecimentos inerentes ao profissional tradutor e int\u00e9rprete de Libras, cuja atua\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 regulamentada com a lei 12.319 de 01 de setembro de 2010. Dessa forma, surge a necessidade de promover qualifica\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o impulsionando ainda mais seu papel perante a sociedade.", "2b3fa638-0c81-40fe-bd37-1032c26d623b": "A\u00e7\u00f5es afirmativas e a contextualiza\u00e7\u00e3o das bancas de heteroidentifica\u00e7\u00e3o; Conceitua\u00e7\u00e3o sobre colorismo, polariza\u00e7\u00e3o racial, negritude, racismo e a viv\u00eancia dos negros(as) e pardos(as) na sociedade brasileira; Pr\u00e1ticas, constitui\u00e7\u00e3o e funcionamento das bancas de heteroidentifica\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00f5es \u00e0s comiss\u00f5es. ", "cffb8f74-3682-434b-a304-9e3a40599b8d": "Que tal realizar este curso e adquirir os conhecimentos necess\u00e1rios para a produ\u00e7\u00e3o de imagens fotogr\u00e1ficas mais aperfei\u00e7oadas? Todas as imagens das institui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o veiculadas na m\u00eddia e nas redes sociais, quando aprimoradas, resultam na transmiss\u00e3o de credibilidade e profissionalismo que valorizam essas organiza\u00e7\u00f5es. ", "90df9fe4-6be8-4c7b-9362-ea24aebe8f59": "Cumprimentos, alfabeto, n\u00fameros, apresenta\u00e7\u00e3o pessoal, gostos e prefer\u00eancias, os contatos, descri\u00e7\u00e3o f\u00edsica e psicol\u00f3gica, a fam\u00edlia e os amigos, as horas e a data, o clima, as atividades cotidianas e h\u00e1bitos e frequ\u00eancia da rotina do dia a dia.", "6bd46752-1212-4df7-be56-3009a9610e34": "\"Possibilitar ao aluno que desenvolva, de forma aut\u00f4noma e atrav\u00e9s do material did\u00e1tico autoexplicativo que ser\u00e1 disponibilizado, as habilidades de compreens\u00e3o oral e textual em\nL\u00edngua Francesa correspondente \u00e0 primeira parte do n\u00edvel A1 do Quadro Europeu Comum de Refer\u00eancia para l\u00ednguas estrangeiras.\"", "e6182784-3046-466f-9ec5-a12acd71829e": "O curso foi desenvolvido com foco na apresenta\u00e7\u00e3o de conceitos gerais da LGPD e nos impactos desta Lei em processos rotineiros de pessoas e empresas. Tamb\u00e9m pretende-se fomentar o debate sobre a prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais e a seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o, em face das bases legais existentes.", "ac9ea9c2-e757-46d6-a6fc-431894f63cbe": "Esse curso desenvolve princ\u00edpios da linguagem visual. Apresenta elementos e t\u00e9cnicas visuais essenciais para o conhecimento da gram\u00e1tica visual, aplic\u00e1veis em situa\u00e7\u00f5es cotidianas em que se estabelece a comunica\u00e7\u00e3o visual como a express\u00e3o visual de ideias, a elabora\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es e at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de layouts mais complexos. Procura engajar os participantes no processo de aprendizagem a partir de breves atividades pr\u00e1ticas.", "fbf16a25-cf75-4dd5-a6a1-1e9b189d47d1": "O curso tem por objetivo possibilitar aos estudantes a compreens\u00e3o dos fundamentos da modalidade educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia (EaD), no que tange a contextualiza\u00e7\u00e3o, legisla\u00e7\u00e3o e especificidades.", "6b721289-4a26-4e3a-b1fa-a072e14a3f34": "O curso visa possibilitar a compreens\u00e3o dos fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (EaD) no que tange \u00e0 media\u00e7\u00e3o, \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o nessa modalidade de ensino.", "bebb3ab6-af9e-4bc0-88d4-5887f873b06d": "Este curso possibilitar\u00e1 o conhecimento da Gamifica\u00e7\u00e3o como metodologia ativa, demonstrando formas de aplica\u00e7\u00e3o no ensino de F\u00edsica, de maneira did\u00e1tica e interdisciplinar, tornando o aluno protagonista do seu processo de ensino e aprendizagem.", "2ed92760-99b6-47fd-be37-a1b54969a64f": "Que tal usar toda potencialidade que a gamifica\u00e7\u00e3o pode oferecer? Melhorar o desempenho dos membros da equipe, engajar consumidores no uso de seus produtos e treinar novas habilidades?", "22944e66-f049-44ee-b8e7-1c0a7c0bd242": "Este curso \u00e9 voltado para profissionais que desejam obter conhecimento sobre o tema e/ou os que j\u00e1 atuam com estudantes surdos e que buscam estrat\u00e9gias metodol\u00f3gicas, potencialmente significativas, para o processo de ensino e aprendizagem nas m\u00faltiplas disciplinas escolares.", "b3154ca0-a114-47ec-926d-770e6b5350f7": "O curso visa orientar professores e demais profissionais da educa\u00e7\u00e3o interessados a compreender e implementar algumas formas e t\u00e9cnicas de gamificar um curso em um ambiente virtual de aprendizagem. ", "10c891b9-d612-45c0-9518-e3e5a823cf7d": "O curso trata de conceitos de Gamifica\u00e7\u00e3o; Gamifica\u00e7\u00e3o na Pr\u00e1tica; Gamificando o Curso no Moodle.", "06b75511-3a20-42df-9e87-3f190661d14a": "O curso visa introduzir conceitos das mec\u00e2nicas e das narrativas dos jogos em sistemas educacionais e suas principais caracter\u00edsticas para educadores e interessados que possam levar adiante a pr\u00e1tica para sala de aula, seja ela presencial, seja virtual.", "9fee5004-2353-4d61-8b92-77e9caada705": "O curso busca apresentar conhecimentos relacionados \u00e0 Gest\u00e3o Baseada em Compet\u00eancias. Para isso, veremos aspectos relacionados as mudan\u00e7as no ambiente de trabalho, no conhecimento e na Gest\u00e3o de Pessoas. Tamb\u00e9m ser\u00e3o estudados os conceitos b\u00e1sicos sobre compet\u00eancias e sua diferencia\u00e7\u00e3o (compet\u00eancias individuais, coletivas e organizacionais, t\u00e9cnicas e comportamentais).", "c49833d2-03b7-4136-b036-aa6c5128be7d": "Este curso levar\u00e1 voc\u00ea a compreender, de forma significativa e pr\u00e1tica, o uso da gest\u00e3o documental nas rotinas administrativas e no manuseio de documentos, por meio do conhecimento geral e amplo sobre esse tema, bem como principais conceitos, caracter\u00edsticas, est\u00e1gios, avalia\u00e7\u00e3o, destina\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e armazenamento de documentos.", "c4e6b96f-3add-46c8-9d79-dc26c13480e7": "Esse curso \u00e9 uma boa oportunidade para conhecer alguns elementos te\u00f3rico-conceituais e instrumentais de planejamento estrat\u00e9gico e de gest\u00e3o. A compreens\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos relacionados ao planejamento estrat\u00e9gico e ao m\u00e9todo Balanced Scorecard (BSC) possibilitam a atua\u00e7\u00e3o em ambientes din\u00e2micos que exigem percep\u00e7\u00e3o de contexto e proatividade.", "cd3052ed-9de9-49c8-a6f5-3db374d3bcfb": "A base da gest\u00e3o pessoal \u00e9 o autoconhecimento. O curso, nessa concep\u00e7\u00e3o, permite aos estudantes refletir sobre suas virtudes, for\u00e7as de car\u00e1ter, valores pessoais, motivadores intr\u00ednsecos de trabalho e perfil comportamental. A reflex\u00e3o possibilita aos estudantes organizar estrat\u00e9gias de melhoria em sua vida laboral e em sua vida pessoal, por meio de instrumentos que ser\u00e3o disponibilizados ao longo do curso. Nesse sentido, o curso ser\u00e1 de extrema import\u00e2ncia para os profissionais que desejam obter um estado consciente em rela\u00e7\u00e3o aos meios vi\u00e1veis de se conseguir alcan\u00e7ar um determinado objetivo.", "7c30e726-c010-46c9-8215-6dd78f8b4780": "Esse curso \u00e9 uma \u00f3tima oportunidade para quem deseja conhecer um pouco mais sobre o universo da Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e Documenta\u00e7\u00e3o. O objetivo do curso \u00e9 disseminar conhecimentos relacionados \u00e0 gest\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o, tendo como foco o conceito de gest\u00e3o documental.", "f5ae6fdd-82a6-48b1-b5a8-39aebaa9315c": "O curso aborda conceitos de gest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o articulados ao contexto da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e apresenta desafios e possibilidades de inova\u00e7\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos mais efetivos. O objetivo \u00e9 fornecer aos servidores p\u00fablicos conceitos, processos e experi\u00eancias referentes \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, a fim de fomentar a cultura e os ecossistemas de inova\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o de valor p\u00fablico.", "86d24df9-50a5-4c06-9430-a211b6bbf395": "Este curso \u00e9 uma introdu\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados b\u00e1sicos de lideran\u00e7a realizado por meio de um projeto dos alunos do 7\u00ba per\u00edodo do curso de Administra\u00e7\u00e3o do campus Venda Nova do Imigrante. Atrav\u00e9s de uma pesquisa desenvolvida com mais de 100 pessoas que exercem cargo de lideran\u00e7a, foram identificadas quais \u00e1reas da lideran\u00e7a os gestores sentem mais dificuldade para alcan\u00e7arem os melhores resultados. Este curso foi elaborado com base nestes conte\u00fados, com o objetivo de trabalhar aspectos importantes para voc\u00ea se tornar um l\u00edder inspirador para sua equipe e capaz de gerar muitos resultados.", "48a31764-7c25-4ed1-b363-e0eb9d59f1ee": "Resolver diferen\u00e7as e diverg\u00eancias, e tomar decis\u00f5es de forma colaborativa s\u00e3o formas efetivas de preservar e ampliar os objetivos a serem alcan\u00e7ados nas organiza\u00e7\u00f5es. A tem\u00e1tica \u00e9 relevante uma vez que o desenvolvimento das compet\u00eancias de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e de negocia\u00e7\u00e3o tem se mostrado fundamental para o adequado desempenho e atua\u00e7\u00e3o de gestores e servidores em suas rotinas de trabalho.", "e62f9833-0b61-4dfa-a925-30adcd8a8860": "Este curso apresenta diversas contribui\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o de equipes em trabalho remoto. O conte\u00fado traz dicas e ferramentas interessantes, al\u00e9m de abordar pontos importantes relacionados \u00e0 gest\u00e3o de pessoas. Trata-se de um curso necess\u00e1rio, criado a partir dos desafios que afetaram as institui\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos tempos. Que tal conhecer um pouco mais desse assunto? Inscreva-se.", "a4c52c12-d65b-4f2f-86c2-5c500590881a": "Diante da crescente demanda das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas por engenharias did\u00e1ticas inovadoras e fluidas, este curso apresenta conceitos sobre o planejamento e a gest\u00e3o de projetos educacionais corporativos com uso de metodologias \u00e1geis e colaborativas. Para isso compreenda os elementos b\u00e1sicos dos projetos e uma poss\u00edvel estrutura\u00e7\u00e3o a partir da sua rela\u00e7\u00e3o com o design instrucional, entre outros.", "ce9301c9-1a42-440f-b294-bbd0199eefda": "A capacita\u00e7\u00e3o tem como refer\u00eancia o Guia PMBOK 5\u00b0 Edi\u00e7\u00e3o, publicado pelo instituto PMI - Project Management Institute (2013), que re\u00fane as melhores pr\u00e1ticas na \u00e1rea de gerenciamento de projetos, com base em experi\u00eancias de empresas de diferentes segmentos, p\u00fablicas ou privadas, bem como apresentar outros m\u00e9todos elaborados pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.", "d92ea2d3-bf8b-4ff4-858e-8748fb63f0cd": "O que \u00e9 Gest\u00e3o do Conhecimento? Quais os seus tipos e sua import\u00e2ncia nas organiza\u00e7\u00f5es? Como se d\u00e1 o seu processo e a sua pr\u00e1tica? ", "bc677534-38cf-44a7-b6a9-9a01811f01c6": "Voc\u00ea sabe para onde est\u00e1 indo? Como voc\u00ea pode fazer para escolher o melhor caminho? Neste curso, voc\u00ea empreender\u00e1 uma jornada de autoconhecimento e conhecer\u00e1 processos e m\u00e9todos produtivos para o aperfei\u00e7oamento de suas compet\u00eancias individuais e coletivas relacionadas ao aumento da produtividade e \u00e0 efici\u00eancia no gerenciamento do tempo.\n", "3f0d0b48-be20-458e-a872-0365e23729df": "O curso aborda assuntos relacionados \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o vigente sobre a gest\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos administrativos, com o intuito de reconhecer as compet\u00eancias dos principais atores envolvidos e considerar a legisla\u00e7\u00e3o vigente com foco nos contratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os terceirizados com dedica\u00e7\u00e3o exclusiva de m\u00e3o de obra.", "a60b9513-3dfc-48bc-9474-5530798c4a7a": "A Ouvidoria P\u00fablica atua no processo de interlocu\u00e7\u00e3o entre o cidad\u00e3o e a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, a fim de que as manifesta\u00e7\u00f5es decorrentes do exerc\u00edcio da cidadania provoquem a melhoria dos servi\u00e7os p\u00fablicos prestados. O objetivo desse curso \u00e9 capacitar pessoas sobre fundamentos e atividades relacionadas \u00e0 Ouvidoria P\u00fablica.", "95c52c78-2446-414a-8379-877bd54b3740": "O que voc\u00ea sabe sobre Gest\u00e3o por Compet\u00eancias? Como ela \u00e9 aplicada no setor p\u00fablico? A partir da experi\u00eancia da Receita Federal, esse curso aborda o papel da gest\u00e3o por compet\u00eancias no contexto p\u00fablico e como ela pode contribuir na identifica\u00e7\u00e3o de lacunas e para o aperfei\u00e7oamento de servidores.\u00a0", "5fc8c184-6a77-4fab-a41f-75fc84430a16": "Nesse curso voc\u00ea vai conhecer e aprender sobre o Google Drive, ferramenta utilizada para o armazenamento de arquivos.", "1689b63f-3d0e-4f58-8ea5-5a9dc9e08a38": "Este curso cobre uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o e aspectos colaborativos no Google Drive, focando em trabalhos em grupo, tanto para a vers\u00e3o para computador quanto para dispositivos m\u00f3veis.", "7ed55854-9ef5-4561-bd90-bb7824055385": "Em tempo de economia digital, onde o volume de dados produzidos \u00e9 imenso, as institui\u00e7\u00f5es precisam lidar com este cen\u00e1rio a fim de disponibilizar a informa\u00e7\u00e3o correta em tempo h\u00e1bil para a tomada de decis\u00f5es. A boa governan\u00e7a de dados \u00e9 o caminho para superar este desafio! Inscreva-se e conhe\u00e7a os fundamentos relacionados \u00e0 import\u00e2ncia da governan\u00e7a de dados especialmente na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal.", "9ce3cf43-5031-49b6-bba0-7bce38fc496a": "Introdu\u00e7\u00e3o aos g\u00eaneros textuais acad\u00eamicos; Fichamento; Resumo; Resenha; Artigo cient\u00edfico; Cita\u00e7\u00f5es e refer\u00eancias.", "66837461-c8b5-472e-865b-ee39d89f2c6c": "Introdu\u00e7\u00e3o ao Desenvolvimento de p\u00e1ginas HTML; Formata\u00e7\u00e3o, links e listas; Imagem, \u00e1udio, v\u00eddeos e novas funcionalidades; Valida\u00e7\u00e3o de p\u00e1gina HTML.", "44812a4f-4e9d-417c-9cfd-9921e2669477": "Habilidades de resolu\u00e7\u00e3o de problemas s\u00e3o essenciais para o crescimento pessoal e profissional. Neste curso, voc\u00ea ir\u00e1 aprender a estrutura LEADS \u2013 cinco habilidades fundamentais na fundamenta\u00e7\u00e3o de uma resolu\u00e7\u00e3o eficaz de problemas.", "92ce448b-2a99-42d9-ad24-279b004f36a1": "Abordagem da hist\u00f3ria da humanidade, os prim\u00f3rdios, as primeiras revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas humanas. Entendimento dos principais acontecimentos, autores e constru\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia durante a antiguidade, idade m\u00e9dia e moderna. Discuss\u00e3o do m\u00e9todo cient\u00edfico na contemporaneidade, os feitos cient\u00edficos, a difus\u00e3o da ci\u00eancia para o entendimento dos termos e aceita\u00e7\u00e3o/entendimento social da ci\u00eancia. ", "bd79e8e7-286b-4b6e-9829-0bdac82d743b": "Por meio deste curso o multiplicador aprender\u00e1 a planejar um curso de inclus\u00e3o sociodigital e ensinar aos discentes os aplicativos de smartphones \u00fateis no dia a dia, utilizando aplicativos tais como redes sociais, e-mail, aplicativos de localiza\u00e7\u00e3o e mobilidade, fotos e backup de contatos e aplicativos de utilidade p\u00fablica.", "8ada9967-ea97-47e5-a7d0-94d51e865927": "Neste curso, voc\u00ea aprender\u00e1 o que \u00e9 ci\u00eancia, sua import\u00e2ncia, um breve hist\u00f3rico de sua evolu\u00e7\u00e3o e como elaborar um projeto de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. ", "6e73d625-ea96-4e5a-a0c7-76ee1ba5ff59": "Este curso tem por objetivo auxiliar profissionais da educa\u00e7\u00e3o apresentando ferramentas tecnol\u00f3gicas capazes de apoiar o dia a dia sobre o uso inovador e/ ou criativo de tecnologias digitais no planejamento das atividades pedag\u00f3gicas n\u00e3o presenciais e de aulas online referente ao ensino h\u00edbrido.", "7bf5fd63-54ff-4453-b9e9-53708b00b5e3": "O curso apresenta conceitos, processos e experi\u00eancias referentes \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, com foco na concep\u00e7\u00e3o, no desenvolvimento, na execu\u00e7\u00e3o e na avalia\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o para desenvolvimento de compet\u00eancias, de modo a fomentar a cultura e os ecossistemas de inova\u00e7\u00e3o, com vistas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de valor p\u00fablico.", "230abee8-0309-484a-ab2f-84db9615a4e8": "Este curso apresenta os assuntos - Inform\u00e1tica B\u00e1sica e No\u00e7\u00f5es para a Internet - em seus aspectos iniciais, ou seja, com \u00eanfase em ilustrar situa\u00e7\u00f5es onde voc\u00ea poder\u00e1 utilizar estes conhecimentos, com enfoque em assuntos que comumente surgem ao longo do usufruto de computadores e/ou semelhantes. Voc\u00ea ir\u00e1 conhecer algumas estruturas f\u00edsicas, bem como te\u00f3ricas, e ser\u00e1 apresentado a maneiras de interatividade com sistemas que estejam em dispositivos m\u00f3veis.", "61edb9c7-da93-40b2-9046-c0fcbdba07ec": "A gest\u00e3o emocional excelente \u00e9 a possibilidade do ser humano autogerir suas emo\u00e7\u00f5es e express\u00e1-las de maneira funcional para consigo e em sociedade, que permite a constru\u00e7\u00e3o de uma mentalidade de crescimento e, a partir disso, a atua\u00e7\u00e3o de maneira produtiva e congruente na carreira e vida pessoal.", "5a24939b-0255-4350-ba26-6c2524b1f3d4": "Este curso disp\u00f5e ao estudante os conceitos fundamentais sobre administra\u00e7\u00e3o, suas teorias e os processos utilizados para a gest\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es. Atrav\u00e9s do conhecimento da evolu\u00e7\u00e3o do pensamento administrativo e das diferentes ferramentas de gest\u00e3o, o estudante do curso Assistente Administrativo adquire o entendimento do significado de administrar.", "80025e18-b913-4f35-8f46-da42eff37c37": "Este curso foi feito com o objetivo de apresentar os conceitos fundamentais referentes ao tema gest\u00e3o de projetos, com destaque para a defini\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do termo \u201cprojeto\u201d e da apresenta\u00e7\u00e3o do ciclo de vida dos projetos e das dez \u00e1reas do conhecimento, definidas pelo Project Management Institute (PMI), institui\u00e7\u00e3o internacional que se dedica ao estudo e \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o dos melhores m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de gerenciamento de projetos.", "4cecf418-e921-4e31-8c95-8ac88cf5a18d": "O curso proporciona ao aluno a aplica\u00e7\u00e3o dos conceitos b\u00e1sicos e necess\u00e1rios relativos a projetos, garantindo o entendimento inicial para o sucesso de um projeto. face a car\u00eancia destes, no que diz respeito aos principais fundamentos associados a projetos.", "e971d1b4-7e46-4488-8080-82ef3b0ec653": "Neste curso, voc\u00ea conhecer\u00e1 as funcionalidades b\u00e1sicas do Excel para aplic\u00e1-las na resolu\u00e7\u00e3o de problemas b\u00e1sicos de c\u00e1lculos, a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de f\u00f3rmulas e fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas at\u00e9 a formata\u00e7\u00e3o de planilhas, gr\u00e1ficos e da classifica\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de dados.", "2faffb7f-3935-4b37-b54d-e0ae31f96b6d": "O curso traz possibilidades da utiliza\u00e7\u00e3o do Google Classroom por professores, desde como criar uma turma, convidar alunos, convidar professores parceiros, at\u00e9 criar atividades e atribuir notas. ", "929312b9-217e-48d3-9b99-37e69ab894f9": "O curso apresenta no\u00e7\u00f5es de or\u00e7amento p\u00fablico para uma compreens\u00e3o b\u00e1sica do processo or\u00e7ament\u00e1rio e seus principais instrumentos legais. ", "fd87ec68-05e8-432a-8dc8-ad47ed2a4c43": "Apresenta conceitos e diretrizes relativas ao Assentamento Funcional Digital e o fluxo operacional de manuten\u00e7\u00e3o do Sistema. Esse curso apresenta no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de gest\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o: conceitos, normativos legais, tratamento documental, entre outros. \u00c9 voltado para a capacita\u00e7\u00e3o de servidores das Unidades de Recursos Humanos (UPAGs) que s\u00e3o os respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o das atividades di\u00e1rias relacionadas a documenta\u00e7\u00e3o dos servidores lotados nos \u00f3rg\u00e3os.", "148111c0-9375-49a6-964d-518385461d7e": "Este curso busca proporcionar ao estudante um conhecimento introdut\u00f3rio acerca das Libras (L\u00edngua Brasileira de Sinais) e dos aspectos culturais da concep\u00e7\u00e3o social da surdez, trazendo conceitos gerais sobre a comunidade surda, o uso da l\u00edngua de sinais, bem como contextualiza\u00e7\u00e3o geral do funcionamento gramatical de uma l\u00edngua visuo-gestual como \u00e9 a Libras.", "89a8258b-e4e1-477f-b4b3-cf76951c9bb9": "O Plano de Contrata\u00e7\u00f5es Anual (PCA) \u00e9 uma ferramenta de governan\u00e7a que consolida todas as contrata\u00e7\u00f5es que um \u00d3rg\u00e3o pretende realizar no ano subsequente. O PCA possibilita ter uma vis\u00e3o sist\u00eamica sobre todas as demandas de compras do Governo. ", "8a5b501d-4c05-46a6-bd20-09c088d803f1": "A audiodescri\u00e7\u00e3o \u00e9 um recurso de acessibilidade comunicacional que aumenta a compreens\u00e3o de pessoas com defici\u00eancia visual, englobando e ampliando a acessibilidade para o entendimento de pessoas com defici\u00eancia intelectual, idosos e disl\u00e9xicos, colaborando com a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade inclusiva. O curso apresenta recursos de audiodescri\u00e7\u00e3o, especialmente em sites, redes sociais e publica\u00e7\u00f5es.", "43a64c33-6cb1-42ed-bf99-04c228c2880c": "Este curso fornece aos alunos aspectos importantes acerca da hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o especial, seus princ\u00edpios norteadores, bem como os conceitos da defici\u00eancia, visando ao aprimoramento da sua pr\u00e1tica no contexto educacional. Entende-se que compreender o universo da educa\u00e7\u00e3o especial auxilia no contexto di\u00e1rio de inclus\u00e3o educacional e o atendimento das necessidades de cada pessoa frente a sua defici\u00eancia.", "0b90941f-f127-42d8-b68f-b0dd26bc3f4b": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o de Surdos \u00e9 um curso que tem por objetivo abordar quest\u00f5es relacionadas \u00e0 surdez em sala de aula por meio de discuss\u00f5es que perpassam a inclus\u00e3o, a linguagem e a cultura. Tal discuss\u00e3o, por sua vez, visa orientar e contextualizar profissionais da \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o que se interessam pelo universo da surdez. ", "81247ac5-0bfa-4ff8-8c0b-1d95fcfba790": "ste curso foi feito com o objetivo de apresentar os conceitos fundamentais referentes ao tema gest\u00e3o de projetos, com destaque para a defini\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do termo \u201cprojeto\u201d e da apresenta\u00e7\u00e3o do ciclo de vida dos projetos e das dez \u00e1reas do conhecimento, definidas pelo Project Management Institute (PMI), institui\u00e7\u00e3o internacional que se dedica ao estudo e \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o dos melhores m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de gerenciamento de projetos.", "2ea3bd54-37f8-4dfc-82e0-5b2cd8e27cc6": "O curso apresenta um panorama sobre a nova legisla\u00e7\u00e3o brasileira de prote\u00e7\u00e3o de dados pessoais (Lei 13.709/18), compreendendo os temas mais importantes para a sua implementa\u00e7\u00e3o, como: fundamentos e campo de aplica\u00e7\u00e3o, princ\u00edpios e direitos do titular, responsabilidades dos agentes, aspectos internacionais, seguran\u00e7a e a Autoridade Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Dados, entre outros. O objetivo do curso \u00e9 capacitar as pessoas para entenderem, de forma r\u00e1pida e acess\u00edvel, o funcionamento e diretrizes b\u00e1sicas expostas na nova lei geral de prote\u00e7\u00e3o de dados do Brasil.", "8dc9400e-eec0-443e-b865-9eef2b3ff657": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Libras \u00e9 um curso que objetiva ensinar no\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas b\u00e1sicas sobre a L\u00edngua Brasileira de Sinais. Tal curso, desenvolvido pelo Instituto Federal do Esp\u00edrito Santo - IFES, \u00e9 fundamentado nos valores institucionais de comprometimento com a inclus\u00e3o e diversidade e na promo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o e acessibilidade comunicacional estabelecidas nas Leis 10.098/2000, 10.436/2002 e 13.146/2015, al\u00e9m das regulamenta\u00e7\u00f5es da Lei 10.436/2002, previstas nos Decretos 5626/2005 e 9656/2018.", "fd646558-0d80-4de4-909c-e2e5c0a5a6c0": "Aprenda a utilizar a L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e garanta o atendimento e o tratamento adequado \u00e0s pessoas com defici\u00eancia auditiva. A Lei n\u00ba 10.436/2002 legitima a Libras como idioma advindo das Comunidades Surdas Brasileiras e obriga o poder p\u00fablico em geral a adotar formas institucionalizadas de apoiar o uso e a difus\u00e3o dessa l\u00edngua como meio de comunica\u00e7\u00e3o.", "f11b1f00-6d43-40a4-b163-b65e2a5e5511": "O curso Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia da pesquisa apresenta as rela\u00e7\u00f5es entre a ci\u00eancia, o conhecimento e a pesquisa, e as caracter\u00edsticas do trabalho acad\u00eamico quanto a aspectos te\u00f3ricos, emp\u00edricos e interdisciplinares. Aborda as dimens\u00f5es da pesquisa cient\u00edfica e visa capacitar o aluno para problematizar sobre a g\u00eanese do conhecimento empreendida para a compreens\u00e3o da ci\u00eancia. Ir\u00e1 desenvolver: a vis\u00e3o sobre o trabalho acad\u00eamico e o lugar da pesquisa; a compreens\u00e3o sobre a metodologia da pesquisa como processo dial\u00f3gico entre sujeitos; o conhecimento sobre a classifica\u00e7\u00e3o, objetivos e m\u00e9todos da pesquisa, bem como os caminhos para a defini\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de instrumentos de coleta de dados.", "b3686abc-3432-4534-858c-9afcd2376b9d": " O aluno conhecer\u00e1 o objeto audiolivro de forma introdut\u00f3ria, se inteirando a respeito das principais plataformas de distribui\u00e7\u00e3o e o mercado, bem como entender\u00e1 alguns aspectos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos b\u00e1sicos da produ\u00e7\u00e3o de um audiolivro. Dessa forma o aluno ser\u00e1 capaz de realizar produ\u00e7\u00f5es de \u00e1udio de menor complexidade e com melhor qualidade do que antes do curso, sendo um importante ponto de partida para estudos mais aprofundados. Indiretamente este aprendizado tamb\u00e9m pode ser \u00fatil para outras produ\u00e7\u00f5es como a narra\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos e produ\u00e7\u00e3o de podcasts, assim como para o desenvolvimento de uma cultura de leitura atrav\u00e9s do som.", "81b07a6a-d13d-4352-9363-5e784c025796": "Funcionamento da c\u00e2mera fotogr\u00e1fica. Tri\u00e2ngulo de Exposi\u00e7\u00e3o. Fot\u00f4metro. Histograma. Profundidade de campo. Dist\u00e2ncia focal. Luz dura e luz difusa. Ilumina\u00e7\u00e3o de tr\u00eas pontos. Temperatura de cor. Resolu\u00e7\u00e3o. Propor\u00e7\u00e3o. Quadros por segundo. Caracter\u00edsticas do som. Capta\u00e7\u00e3o de som. Tipos de microfone. Grava\u00e7\u00e3o e Edi\u00e7\u00e3o. Tratamento de \u00c1udio. Captura de tela.", "305e769f-0b0e-4067-8571-038fc8b3d54f": "Conceitos b\u00e1sicos e hist\u00f3ria; brincadeiras e jogos. Curso produzido pelo IFRS, ofertado pela Plataforma Aprenda Mais (MEC).", "24042442-fc90-4438-be62-76fffb2f3145": "Experimenta\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica cient\u00edfica; ci\u00eancias; l\u00ednguas e inform\u00e1tica. Curso produzido pelo IFRS, ofertado pela Plataforma Aprenda Mais (MEC).", "8bcf379b-8f24-4e25-ad0b-be84c7792922": "Educa\u00e7\u00e3o e as constitui\u00e7\u00f5es; LDB, PNE e marcos normativos. Curso produzido pelo IFRS, ofertado pela Plataforma Aprenda Mais (MEC).", "b35dba00-e436-4974-8844-39cad879a16e": "Este curso apresenta como as rela\u00e7\u00f5es sociais interferem diretamente para o surgimento de varia\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas nos contextos de intera\u00e7\u00f5es entre os usu\u00e1rios de uma determinada l\u00edngua, privilegiando o enriquecimento vocabular de todos os envolvidos. Voc\u00ea vai compreender que as l\u00ednguas humanas n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticas e sofrem constantes altera\u00e7\u00f5es, essenciais para suprir as necessidades do ser humano ao expressar seus pensamentos nas diversas experi\u00eancias lingu\u00edsticas ao interagir socialmente.", "562be90d-b7fb-4e89-ac5a-1f4fbf6f5f86": "Os principais pontos da Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF) s\u00e3o tratados neste curso com a finalidade de esclarecer aos participantes sobre a aplicabilidade, os fundamentos e os instrumentos que colaboram para a efetividade dessa lei. Al\u00e9m disso, s\u00e3o apresentadas quest\u00f5es importantes trazidas pela Emenda Constitucional n.\u00ba 95/2016, conhecida como Novo Regime Fiscal (NRF).", "ef0dd6b5-841f-42fe-b312-d9634fdcbb71": "A Lei n\u00ba 8.112/90, conhecida como Regime Jur\u00eddico \u00danico dos servidores da Uni\u00e3o, das autarquias e das funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas federais, sofreu diversas altera\u00e7\u00f5es com o passar dos anos. Busca-se, com este curso, instruir os interessados quanto aos direitos e deveres dos servidores p\u00fablicos federais, dirimir poss\u00edveis d\u00favidas e apresentar algumas peculiaridades sobre os temas abordados na legisla\u00e7\u00e3o.", "7fe09bd7-8e9f-4f02-a8fd-5e436113db59": "Este curso oportuniza o aprendizado da L\u00edngua Brasileira de Sinais de forma contextualizada, a fim de auxili\u00e1-lo na aquisi\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rio b\u00e1sico para utiliz\u00e1-lo, adequadamente, na intera\u00e7\u00e3o comunicativa com pessoas surdas.", "e58d8903-194a-46fe-ac65-96c718b04871": "Este curso apresenta a Libras de forma b\u00e1sica e introdut\u00f3ria, de modo que o aluno tenha acesso aos primeiros passos para a comunica\u00e7\u00e3o em Libras. Abordaremos pontos que tratam da cultura e identidade surdas e a sinaliza\u00e7\u00e3o em si, al\u00e9m de estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o que auxiliam no contato entre surdos e ouvintes.", "03054354-9b05-4be5-bf8d-cd79bbf247ec": "Apresenta novas perspectivas lingu\u00edsticas da Libras para quem possui \u00f3tima flu\u00eancia nesta l\u00edngua no contexto da Libras para Tradu\u00e7\u00e3o a ponto de aprimorar seus conhecimentos lingu\u00edsticos visando a forma\u00e7\u00e3o de Tradutor e Int\u00e9rprete de Libras e obter novos recursos t\u00e9cnicos para afiar sua segunda l\u00edngua.", "73f6f490-f4ed-4644-b8d3-5b947751d9c8": "Trata a Libras de forma contextualizada, aproximando-a do seu dia a dia e do contato com o surdo. Abordaremos quest\u00f5es que tenham \u00eanfase na comunica\u00e7\u00e3o, em que voc\u00ea ter\u00e1 que utilizar a l\u00edngua e/ou outras estrat\u00e9gias para conversar com surdos, focando em assuntos que comumente surgem ao longo de um di\u00e1logo.", "78d530ac-3db2-44b1-97ee-f87030fb2484": "Um convite para aprender sobre a Interpreta\u00e7\u00e3o e Libras atrav\u00e9s de exemplos pr\u00e1ticos e contextos variados.", "ed0a5e57-60e6-4fec-84a6-d8acd6080468": "Conhecendo o universo dos surdos; Conhecimento para atua\u00e7\u00e3o em sala de aula; Introdu\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para comunica\u00e7\u00e3o em Libras professor - aluno.", "77dba24b-1de0-43e7-b6f0-61514876b051": "Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da Libras; Datilologia e n\u00fameros; Sauda\u00e7\u00f5es e calend\u00e1rio; Pronomes e pessoas; Casa e objetos; Cores e alimentos; Roupas, ambiente educacional e lugares; Verbos; e Classificadores e deriva\u00e7\u00e3o.", "6cc365a6-c905-414c-8c2c-bb0fe5915e9f": "Este curso apresenta algumas contribui\u00e7\u00f5es sobre os estilos e t\u00e9cnicas de lideran\u00e7a para o atual contexto das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. O conte\u00fado ressalta a import\u00e2ncia da lideran\u00e7a no trabalho em equipe e na tomada de decis\u00f5es.", "d5d9929f-2ad3-4be8-9abb-9b715d288565": "Contexto geral sobre a linguagem. Linguagem e poder. Escrita cient\u00edfica. Destinado a estudantes de cursos t\u00e9cnicos, superiores e de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. ", "a86c9808-765f-4f39-8c90-f7082db688cd": "Quer aprender como simplificar aquele documento com uma linguagem super complexa? E ainda aprender como escrever textos com uma linguagem simples e compreens\u00edvel? Este curso vai te ensinar uma forma estruturada de fazer isso. O curso apresenta e aprofunda a discuss\u00e3o sobre o uso da linguagem simples no setor p\u00fablico e a import\u00e2ncia da dissemina\u00e7\u00e3o da pauta no Brasil.", "7f1d9fb4-1e9c-489a-86e9-ff1f653b942c": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Literaturas afro-brasileiras e Africanas de L\u00edngua Portuguesa elencando seus principais autores e apresentando propostas para aplica\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.", "878d39ff-b839-4eb4-8afe-f2e00bcdd288": "Este curso apresenta os conceitos e fundamentos de log\u00edstica, n\u00e3o s\u00f3 para o aprimoramento dos processos bem como para a compreens\u00e3o dos conceitos b\u00e1sicos e de sua import\u00e2ncia no cen\u00e1rio atual. D\u00e1 \u00eanfase para a apresenta\u00e7\u00e3o dos principais conceitos, t\u00e9cnicas e ferramentas para gest\u00e3o de compras, distribui\u00e7\u00e3o, armazenagem e transportes na cadeia de suprimentos. Pretende-se n\u00e3o s\u00f3 entender a utiliza\u00e7\u00e3o correta de embalagens bem como mostrar o ciclo de materiais e estoques dos produtos necess\u00e1rios para atender \u00e0 demanda produtiva.", "f6f592ed-74c0-4d0b-92f1-0edf1933cd5b": "O l\u00fadico e a sociedade; atividades l\u00fadicas. Curso produzido pelo IFRS, ofertado pela Plataforma Aprenda Mais (MEC).", "cca97dba-f3e2-42f5-a1ec-80a50013463f": "Estrutura cognitiva e a import\u00e2ncia dos conhecimentos pr\u00e9vios; Aprendizagem significativa x Aprendizagem Mec\u00e2nica; Material Potencialmente Relevante. O que s\u00e3o mapas conceituais; Mapas conceituais e a Teoria de Aprendizagem Significativa Elaborando um mapa conceitual. Mapa Conceitual como instrumento de estudo; Mapa Conceitual como instrumento de avalia\u00e7\u00e3o; Mapa Conceitual como material metodol\u00f3gico; Mapa Conceitual como organizador pr\u00e9vio.", "42a753ac-dad5-44bd-9387-77c48c983ff8": "Formar mediadores pedag\u00f3gicos (tamb\u00e9m chamados de tutores) para atuarem na modalidade de educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia por meio do ambiente virtual de aprendizagem Moodle. Assim, aprender\u00e3o sobre media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na EaD, avalia\u00e7\u00e3o, feedback, bem como realizar\u00e3o pr\u00e1ticas no Moodle.", "c7c4eef0-afc1-4248-8773-cd3922ff30ab": "Este curso foi pensado para voc\u00ea que deseja conhecer os aspectos que envolvem o trabalho da tutoria na EaD: fun\u00e7\u00f5es do professor/tutor, compet\u00eancias e habilidades imprescind\u00edveis para trabalhar em cursos mediados por tecnologias,  bem como os diversos Ambientes Virtuais de Aprendizagem (AVAs) e as ferramentas utilizadas no processo ensino-aprendizagem.", "fc5044a3-bde5-4f88-9f71-179cee40d35c": "Ementa:\n\nSemi\u00f3tica e Multiletramentos; Meios multissemi\u00f3ticos; A contribui\u00e7\u00e3o do audiovisual; Estrat\u00e9gias para o uso de recursos audiovisuais; A Tecnologia como multimeio; Estrat\u00e9gias para o uso de recursos tecnol\u00f3gicos.\n\nObjetivos gerais:\n\nO curso tem como objetivo geral trabalhar conceitos acerca da contribui\u00e7\u00e3o da Semi\u00f3tica, atrav\u00e9s do uso dos Meios Multissemi\u00f3ticos, para a ensino de maneira geral, n\u00e3o especificando apenas a \u00e1rea de linguagens. Atrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e da proposi\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para aplica\u00e7\u00e3o de diferentes modalidades de recursos, o cursista poder\u00e1 refletir e formular suas pr\u00f3prias t\u00e9cnicas para o uso desses meios multissemi\u00f3ticos, de acordo com seus interesses e objetivos de aula.", "a0b77939-86ee-4ecd-a6b2-715e5c06f5fe": "M\u00e9todo Cient\u00edfico e Metodologia Cient\u00edfica. Principais tipos de pesquisa, seus procedimentos, t\u00e9cnicas e instrumentos de coleta de dados e an\u00e1lise cient\u00edfica.Estrutura do Projeto de Pesquisa: Tema, Introdu\u00e7\u00e3o, Problema de Pesquisa, Objetivo Geral, Objetivos Espec\u00edficos, Justificativa, Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica, Metodologia, Cronograma, Bibliografia. Normas de Elabora\u00e7\u00e3o de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.", "6389b451-c382-4f12-a190-c3528a179f0a": "Este curso foi elaborado para ajudar na compreens\u00e3o da import\u00e2ncia do uso de metodologias ativas para aumentar a produtividade em sala de aula. Tamb\u00e9m visa oferecer diretrizes para o desenvolvimento de uma estrat\u00e9gia ativa e fornecer uma plataforma na qual os alunos podem compartilhar suas ideias e apreciar o trabalho uns dos outros.", "731075c7-f089-4f97-a1c8-33bf8a02ac8c": "O curso tem o objetivo de apresentar os principais conceitos das Metodologias Ativas de Aprendizagem, bem como fornecer subs\u00eddios para aplica\u00e7\u00e3o de seus principais m\u00e9todos. ", "a102f96c-5087-426c-8aef-8ce6160d5e3e": "As Metodologias Ativas e o contexto educacional do s\u00e9culo XXI. M\u00e9todos e recursos para uma educa\u00e7\u00e3o inovadora. Sala de Aula Invertida: no controle do pr\u00f3prio aprendizado. Gamifica\u00e7\u00e3o: aprender com a ludicidade dos jogos. Aprendizagem Baseada em Problemas e Projetos: enxergando a realidade com responsabilidade e agindo com conhecimento. Design Thinking na educa\u00e7\u00e3o: arquitetando solu\u00e7\u00f5es e construindo conhecimentos.", "4d8063ad-3d76-4429-9286-6b40e0cb1587": "Esse curso levar\u00e1 voc\u00ea a conhecer o conceito e a funcionalidade das metodologias ativas, identificando quais elementos no uso destas favorecem o aprendizado, estimulando a participa\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma do estudante.", "c08747d0-ca96-4ad6-8674-6622df9c38bf": "Este curso tem como objetivo auxiliar profissionais e futuros profissionais da \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o a conhecerem as possibilidades oferecidas pela metodologias ativas de aprendizagem com foco em uma educa\u00e7\u00e3o inovadora para transforma\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o.", "9a1d3fdd-064e-46d1-a007-16b87efe4212": "Este curso utiliza a linguagem de programa\u00e7\u00e3o Scratch para trabalhar o pensamento computacional e tamb\u00e9m para ensinar conceitos b\u00e1sicos de programa\u00e7\u00e3o de computadores, como condicionais, estruturas de repeti\u00e7\u00e3o e processamento em paralelo. A ideia do \u201cMooc de Lovelace - Pensamento computacional com Scratch\u201d surgiu a partir da aplica\u00e7\u00e3o de um projeto de pesquisa do curso de Mestrado Profissional em Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica (ProfEPT/Ifes) que trabalhou as habilidades do pensamento computacional e ensinou conceitos b\u00e1sicos de programa\u00e7\u00e3o para pessoas presas na Penitenci\u00e1ria Semiaberta de Vila Velha (PSVV). A partir dessa experi\u00eancia, nasceu a ideia de transformar em videoaulas o conte\u00fado aplicado nas depend\u00eancias da PSVV. O trabalho desenvolvido na PSVV foi objeto de publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas em eventos e peri\u00f3dicos, como o trabalho Recompilando o futuro: O pensamento computacional como parte do processo de ressocializa\u00e7\u00e3o de detentos, apresentado no evento IV Congresso sobre Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o (Ctrl+E 2019) e O Ensino da programa\u00e7\u00e3o de computadores na perspectiva de Gagn\u00e9 aplicado no contexto da educa\u00e7\u00e3o prisional, publicado na revista Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o 2020-1 (Renote). ", "6cacb12a-4a42-4b7a-bef6-30fe250c824e": "O curso aborda elementos para o planejamento das aulas no MOODLE, inser\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e atividades.", "5b6953a9-7833-494b-b5a5-742b6183a4b8": "Introdu\u00e7\u00e3o ao Moodle; As ferramentas de intera\u00e7\u00e3o; Acrescentando recursos; Ativando autoinscri\u00e7\u00e3o de estudantes; Como utilizar um Banco de Quest\u00f5es.  ", "1c87b9e0-8646-4a38-a537-bf9dc4c50c55": "O curso tem o objetivo de contribuir para a utiliza\u00e7\u00e3o do Moodle em pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, seja na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, ou no Ensino Superior. \u00c9 composto por viv\u00eancias de atividades no ambiente virtual, experimenta\u00e7\u00f5es, materiais de apoio e avalia\u00e7\u00f5es. ", "30e99c16-86c2-4245-839e-8105f4c6d5be": "O curso apresenta os procedimentos para a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle: planejamento, cria\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o de um curso ou disciplina. Aborda os principais recursos desta plataforma, e tamb\u00e9m, descreve as principais atividades que o Moodle oferece, como avalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento da aprendizagem dos estudantes.", "4701cfd1-807d-478c-8921-4581d8f4816b": "O curso proporciona o conhecimento b\u00e1sico necess\u00e1rio para a edi\u00e7\u00e3o de salas virtuais para cursos ou disciplinas na modalidade \u00e0 dist\u00e2ncia ou para apoio \u00e0 modalidade presencial. Apresenta a parte instrucional que orienta \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da sala virtual com inser\u00e7\u00e3o de recursos e atividades e tamb\u00e9m busca levar o educador a uma reflex\u00e3o sobre o potencial construcionista do Moodle como suas potencialidades para a realiza\u00e7\u00e3o de aulas com atividades colaborativas, bem como as possibilidades de acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. O curso foi elaborado em n\u00edvel b\u00e1sico e a partir da vers\u00e3o Moodle 3.1 (Tema Essential) utilizada pelo IFES em 2019.", "38b5c0ff-6d50-457f-85cb-a74ecac75815": "O curso apresenta os procedimentos para a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Moodle, constru\u00eddo a fim de identificar os procedimentos habilitados aos professores mediadores, bem como descrever funcionalidades disponibilizadas para a avalia\u00e7\u00e3o e o acompanhamento de aprendizagem dos estudantes. ", "d191532f-e666-4d07-a834-59355a43a688": "Conceitos sobre o  Ambiente Virtual de Ensino Aprendizagem. Compreens\u00e3o do uso da Ferramenta. A modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia: hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, defini\u00e7\u00f5es, regulamenta\u00e7\u00f5es e novos caminhos. O papel de cada envolvido no ensino/aprendizagem do AVA. Produ\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico, cria\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, recursos e atividades.", "b9c4c180-2242-46b4-933a-8a3649347d09": "Nosso foco ser\u00e1 capacitar profissionais para atuarem no Ensino de F\u00edsica com um novo olhar. Por meio deste material nossos leitores ser\u00e3o capazes de compreender a beleza que envolve o estudo das Ci\u00eancias Naturais aliado \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de novas metodologias e ferramentas.", "7069534c-c71a-4998-8f6a-05c2c83887f2": "Ementa:\n\nApresenta\u00e7\u00e3o do Linux Educacional 6.1. Instala\u00e7\u00e3o do Linux Educacional 6.1. Ferramentas b\u00e1sicas do Linux Educacional 6.1. O menu de aplicativos. Barras de aplicativos. Ferramentas de escrit\u00f3rio LibreOffice 6.1. Ferramentas de acesso \u00e0 Internet Firefox. Utiliza\u00e7\u00e3o de Aplicativos Educacionais no Linux Educacional 6.1.\n\n\n\nObjetivos gerais:\n\nCapacitar no uso da multim\u00eddia e suas tecnologias para atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. Apresentar ferramentas tecnol\u00f3gicas que permitem o armazenamento e o compartilhamento de recursos e informa\u00e7\u00f5es na internet.", "86e80a2a-8588-4f2f-ba32-6cb43ca8f876": "O curso Multimeios em Educa\u00e7\u00e3o apresenta as possibilidades que os multimeios oferecem na constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de aprendizagem para diferentes contextos e p\u00fablicos da educa\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea vai aprender por meio de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem envolvendo comunica\u00e7\u00e3o, engajamento e curadoria, elementos do ato de planejar com as tecnologias digitais mais utilizadas no contexto educacional.", "e8dc7d47-a5ac-4ae5-981e-fd10a19447ba": "Conhecer conceitos sobre multim\u00eddia colaborativa, em especial, m\u00eddias consideravelmente relevantes no processo de aprendizagem como ferramentas digitais midi\u00e1tica, produ\u00e7\u00e3o digital, conceito midi\u00e1tico colaborativo e ensino educacional. Apresentar tecnologias que permitam atualizar e preparar usu\u00e1rios para criarem m\u00eddias digitais e apresenta\u00e7\u00f5es com interface gr\u00e1ficas. Apresentar recurso midi\u00e1tico educacional colaborativo. Discutir a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos multim\u00eddia no ensino-aprendizagem.", "b15b6519-4e6e-4404-a0b1-439e0dbc7bbf": "Tipos de conhecimento; Pesquisa cient\u00edfica e suas finalidades; Classifica\u00e7\u00e3o das pesquisas cient\u00edficas; Elementos de um projeto de pesquisa.", "2e415d0e-b682-4ffc-9bdb-4cb8f83ac927": "Este curso pretende instrumentalizar os alunos de no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da anatomia e funcionamento cerebral, visando \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o de sua pr\u00e1tica. Estudos mostram que, quando compreendemos como o c\u00e9rebro funciona, entendemos melhor como os sujeitos aprendem, ou seja, as habilidades cognitivas necess\u00e1rias para que esse processo ocorra. Desta forma, tamb\u00e9m estaremos mais capacitados a avaliar e intervir nas dificuldades de aprendizagem.", "13937779-7b08-4dc9-aff5-13a219dffd60": "Contribuir para um melhor conhecimento, ajudados pelas novas pesquisas em Neuroci\u00eancias, daquilo que n\u00f3s humanos temos de mais precioso e que utilizamos desde nosso nascimento que s\u00e3o nosso c\u00e9rebro e nossa capacidade para aprender.", "ffa5b5e7-f015-43c3-82e2-972931eb0b3c": "Neste curso, voc\u00ea compreender\u00e1 as principais altera\u00e7\u00f5es propostas pela Lei n\u00ba 14.133/2021, conhecida como Nova Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos, e como elas impactam nos processos de contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Al\u00e9m disso, conhecer\u00e1 tamb\u00e9m os aspectos gerais da lei e as mudan\u00e7as aplicadas \u00e0s fases e aos procedimentos dessas contrata\u00e7\u00f5es e entender\u00e1 a atua\u00e7\u00e3o dos tribunais de contas nesse contexto. ", "b2b82214-1fce-4025-a063-95440556ee5f": "O trabalho remoto j\u00e1 \u00e9 uma realidade, pensando nisso, a Enap e a Endeavor prepararam este curso para apresentar diversas estrat\u00e9gias e dicas que facilitam o seu dia a dia, a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho individual e do trabalho em equipe. Quer saber mais? Voc\u00ea pode ser inscrever neste curso gratuito e aberto na EVG, assistir o v\u00eddeo do GNPapo promovido pelo laborat\u00f3rio de inova\u00e7\u00e3o da Enap, dispon\u00edvel com acesso livre em \"Conte\u00fado Relacionado\" ou, ainda, acessar a p\u00e1gina da Campanha #contecomigo #suavizeacurva que \u00e9 uma iniciativa da Secretaria de Gest\u00e3o e Desempenho de Pessoal (SGP).", "8c575ea4-ab86-4fed-8019-bd2e8bbcbb0b": "Como uma das formas de divulgar, informar, orientar e esclarecer o p\u00fablico em geral sobre o Regime, foi elaborado Curso de No\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas em Previd\u00eancia Complementar, com o intuito de prestar informa\u00e7\u00f5es, instru\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es acerca da Previd\u00eancia Complementar.", "313d287a-2cca-48e1-ad37-ee1c7dc04238": "Com o advento da internet, o compartilhamento de materiais aumentou significativamente, causando algumas d\u00favidas e incertezas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 autoria, uso e possibilidade de modifica\u00e7\u00f5es desses materiais. Nesse curso, voc\u00ea conhecer\u00e1 algumas quest\u00f5es gerais sobre direitos autorias no Brasil e aprender\u00e1 a relacionar as recomenda\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00f5es legais \u00e0s situa\u00e7\u00f5es reais de uso e de compartilhamento de materiais produzidos por terceiros.", "b6cf4d6a-8c55-4ad5-95ca-30c7c3cd637d": "Ementa:\n\n\nO jovem como protagonista dos projetos. Di\u00e1logos com uma pedagogia das juventudes. O que \u00e9 o M\u00e9todo Cient\u00edfico. T\u00f3picos em Metodologias de Projetos. O papel do professor como orientador dos projetos. Apresentando resultados: feiras de ci\u00eancias e mostras de conhecimento.\n\nObjetivos gerais:\n\nDesenvolver habilidades na orienta\u00e7\u00e3o de projetos de pesquisa e ensino desenvolvidos na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, aprimorando as habilidades de professores e outros profissionais da educa\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de estudantes como autores e protagonistas de seu aprendizado.", "0efe7025-8eec-462a-a3aa-9a9d14480cce": "O curso \"Or\u00e7amento e Contabilidade do Setor P\u00fablico visa possibilitar aos participantes conhecimentos b\u00e1sicos sobre o tema, permitindo a compreens\u00e3o dos mesmos para que possam acompanhar e exercer o controle cidad\u00e3o sobre as a\u00e7\u00f5es governamentais. Para tanto, foram selecionados os seguintes conte\u00fados: Estado e Governo. Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Estado Brasileiro. Introdu\u00e7\u00e3o ao Or\u00e7amento P\u00fablico. Sistema Or\u00e7ament\u00e1rio Brasileiro. Princ\u00edpios Or\u00e7ament\u00e1rios. Receita P\u00fablica. Classifica\u00e7\u00e3o da Receita P\u00fablica. Despesa P\u00fablica. Classifica\u00e7\u00e3o da Despesa P\u00fablica. Conceito de Contabilidade P\u00fablica. Plano de Contas do Setor P\u00fablico. Demonstra\u00e7\u00f5es Cont\u00e1beis.", "190b1b48-d8d8-4c47-98d2-4518081512b8": "Este curso se prop\u00f5e a apresentar o Portal Fala.BR e canais que auxiliam o cidad\u00e3o na interlocu\u00e7\u00e3o com uma Institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica no momento de se manifestar sobre algum servi\u00e7o prestado por esta, com \u00eanfase especial nos servi\u00e7os de Ouvidoria.", "5f6cda53-61c7-4425-9aeb-997463692ed2": "Por que pesquisa na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica? Projeto de Pesquisa; Problema de pesquisa, objetivos e hip\u00f3teses; Abordagem quantitativa; Abordagem qualitativa; Elabora\u00e7\u00e3o de perguntas; An\u00e1lise e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados.", "7e9f4d46-b131-40dc-8556-e2cae8f0788e": "Voc\u00ea sabe como uma organiza\u00e7\u00e3o publica funciona? Para ajudar no entendimento desse tema este curso busca apresentar os processos de planejamento estrat\u00e9gico aplicados a essas organiza\u00e7\u00f5es, demonstrando, desde como analisar o contexto externo e interno da organiza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 como alcan\u00e7ar as metas da mesma, tendo como refer\u00eancia as pr\u00e1ticas e as ferramentas orientadas para a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal.\n", "11634d8e-bc9d-4cb4-ac20-cdfd16fbf2b9": "Compreender os princ\u00edpios sobre planejamento e finan\u00e7as, bem como perceber as alternativas que permeiam investir para e durante a aposentadoria.", "151a7f47-b390-4235-8c73-c5916d1659aa": "O Curso de Planejamento e Gest\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Financeira \u00e9 aberto e autoinstrucional. P\u00fablico-alvo: servidores da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica que estejam ocupando cargos de gest\u00e3o em suas institui\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s o t\u00e9rmino do curso voc\u00ea ser\u00e1 capaz de: compreender o planejamento e a gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira sob o ponto de vista dos aspectos pr\u00e1ticos, qualificando sua rotina de trabalho.", "d9ba5595-9fa0-4fcb-9193-866d2001c86d": "Destinado \u00e0 professores e gestores. Foco no empreendedorismo. Objetivo: O curso Planejando Meu Sucesso Profissional \u00e9 voltado para professores integra um conjunto de a\u00e7\u00f5es formativas que possibilita ao profissional trabalhar compet\u00eancias empreendedoras com os estudantes, a partir do entendimento de como estabelecer rela\u00e7\u00f5es e possibilidades entre o mercado/mundo do trabalho e o sucesso profissional. Assim, o curso auxilia tamb\u00e9m a refletir sobre o seu potencial empreendedor para o aproveitamento de oportunidades de vida e trabalho.", "ae16e345-76cb-4526-a6da-1b72d1c3e387": "Este curso tem como objetivo familiarizar os alunos com as ferramentas de Planilhas Eletr\u00f4nicas. Nela, os alunos aprender\u00e3o desde como instalar o software at\u00e9 como criar gr\u00e1ficos e f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas mais complexas, sempre tendo como foco a pr\u00e1tica e a utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta no dia a dia do aluno.", "fcdaa1f1-2edc-4fed-8a74-e8571c70e034": "Este curso foi feito com o objetivo de apresentar os conceitos fundamentais referentes ao tema gest\u00e3o de planilhas eletr\u00f4nicas, programa para elabora\u00e7\u00e3o de planilhas eletr\u00f4nicas, o Excel \u00e9 uma ferramenta poderosa para ajud\u00e1-lo a realizar trabalhos que envolvem c\u00e1lculos matem\u00e1ticos. Abordaremos conceitos que o ajudar\u00e3o a aprimorar seus conhecimentos e a desenvolver planilhas mais completas. A ideia \u00e9 que, assim, tenha subs\u00eddios para solucionar problemas mais complexos nas \u00e1reas administrativa, financeira, comercial, entre outras. O aluno tamb\u00e9m aprender\u00e1 a criar f\u00f3rmulas (nas quais o resultado depender\u00e1 de determinados argumentos).", "358f4597-6ab7-4f5b-a8ed-5009a58c18e0": "O curso foi desenvolvido em 2021 pela Enap em parceria com o Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos (MMFDH) visando apresentar hist\u00f3rico e atuais pol\u00edticas \u00e9tnico-raciais, contemplando conceitos e m\u00e9todos que auxiliam na supera\u00e7\u00e3o do racismo e desigualdades raciais.", "b74d90b7-123f-4106-8c83-aeef3c98d8f2": "Promover a forma\u00e7\u00e3o sobre rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais no Brasil, no contexto das Comiss\u00f5es de Heteroidentifica\u00e7\u00e3o e justifica-se pela orienta\u00e7\u00e3o legal da Portaria Normativa n\u00ba 4, de 06 de abril de 2018, que regulamenta o procedimento complementar \u00e0 autodeclara\u00e7\u00e3o dos candidatos negros (pretos e pardos), para fins de preenchimento das vagas reservadas para concurso p\u00fablico.", "7c8b5c40-e5fb-4782-8c90-e1f6ebe7be7b": "O objetivo dessa forma\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentar conceitos essenciais sobre movimento maker e fabrica\u00e7\u00e3o digital, descrevendo possibilidades de seu uso para a prototipagem de recursos de Tecnologia Assistiva de Baixo Custo na educa\u00e7\u00e3o.", "b949bb13-9298-4881-bb4c-a62002131f6f": "Aspectos conceituais da din\u00e2mica de prazer e sofrimento no trabalho: Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho como fonte de sofrimento. Sofrimento no trabalho e estrat\u00e9gias de defesa. Do sofrimento ao prazer no trabalho. Prote\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica no Brasil acerca da rela\u00e7\u00e3o entre sa\u00fade mental e trabalho: Legisla\u00e7\u00e3o brasileira quanto a prote\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre trabalho a sa\u00fade mental: Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhistas (CLT) e Normas Regulamentadoras (NRs). Patologias e formas de viol\u00eancia associadas a sa\u00fade mental e trabalho: Principais patologias que podem ser desenvolvidas nos indiv\u00edduos relacionados a sa\u00fade mental e trabalho tais como transtornos de humor (transtornos de ansiedade, transtornos de depress\u00e3o) e desordens musculoesquel\u00e9ticas (LERT, DORT). Viol\u00eancias no trabalho que est\u00e3o relacionados a sa\u00fade mental e trabalho: ass\u00e9dio moral e ass\u00e9dio sexual.", "448b9e09-810f-4554-a083-dd98b608d161": "Este curso tem o intuito de apresentar sete diretrizes para a produ\u00e7\u00e3o de textos informativos com linguagem simples, que sejam mais f\u00e1ceis de serem lidos e compreendidos pela maior parte das pessoas. A linguagem simples apresenta-se, ao mesmo tempo, como uma causa social e uma t\u00e9cnica de comunica\u00e7\u00e3o.", "02a304e6-2aed-4acf-852e-7668cac5df0e": "O que \u00e9 o Atendimento Educacional Especializado? Objetivos do AEE. P\u00fablico-alvo. Matr\u00edcula no AEE. Institucionaliza\u00e7\u00e3o do AEE. Estrutura b\u00e1sica para o atendimento. Sala de recursos multifuncionais. Plano do AEE. Professor de AEE. Outros profissionais de apoio. Formas de prestar o atendimento. Identifica\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo. Legisla\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.\n", "dbd63e0e-fc1e-426b-8b91-6f4b0384c051": "O curso busca qualificar os profissionais que atuam em setor p\u00fablico sobre a Gest\u00e3o Documental atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o de procedimentos relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, tramita\u00e7\u00e3o, uso, avalia\u00e7\u00e3o e arquivamento de documentos de uso frequente e pouco frequente. Al\u00e9m disso, o curso pretende tamb\u00e9m apresentar as condutas corretas para destina\u00e7\u00e3o correta dos documentos ao eliminar os que n\u00e3o possuem valor hist\u00f3rico ou recolh\u00ea-los, caso tenham tal valor, garantindo, dessa forma, sua conserva\u00e7\u00e3o.\n\n", "ffe389e1-658d-4f6a-a971-11d1de4fe608": "O curso visa dar condi\u00e7\u00f5es para que os servidores p\u00fablicos federais desenvolvam atividades inerentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de sindic\u00e2ncias e de processos administrativos disciplinares, a partir de uma abordagem simplificada e objetiva desses procedimentos correicionais utilizados no servi\u00e7o p\u00fablico federal. Ser\u00e3o estudados os aspectos gerais disciplinados pela Lei n. 8.112/1990, norma que disp\u00f5e sobre o Regime Jur\u00eddico \u00danico dos Servidores Civis da Uni\u00e3o, das Autarquias e das Funda\u00e7\u00f5es P\u00fablicas Federais, assim como, outros procedimentos que os antecedem e os complementam.\n", "ff787e47-37a0-4eb6-8801-862010a4da9c": "Este curso prop\u00f5e indicar ferramentas b\u00e1sicas para a cria\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de podcast em sala de aula.", "45813b6c-302c-418f-b957-63fb62fd19b1": "O curso aborda o processo de produ\u00e7\u00e3o audiovisual com atividades pr\u00e1ticas, visando criar uma videoaula desde o surgimento da ideia at\u00e9 a grava\u00e7\u00e3o, focando especialmente na produ\u00e7\u00e3o independente, feita a partir de aparelhos celulares.", "8148d515-1fec-4ad9-9c49-c7ab59e3892c": "O curso aborda, de forma integrada, teoria e pr\u00e1tica na produ\u00e7\u00e3o de videoaulas.", "5b887a2a-7a7d-445c-b349-b594cbff5a80": "Neste curso voc\u00ea ir\u00e1 conhecer e aprender a utilizar ferramentas pr\u00e1ticas e de baixo custo para produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos usando apenas o celular como ferramenta de produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fado para solu\u00e7\u00f5es de aprendizagem na modalidade a dist\u00e2ncia, com enfoque na grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o.\n", "fe322528-0046-40cc-a6b0-5e696d61f4b4": "Contribuir para lan\u00e7ar luz \u00e0 consci\u00eancia respons\u00e1vel sobre a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o profissional, a fim de, compreender aspectos sobre si mesmo, objetivando o desenvolvimento pessoal e do meio em que vive.", "a3337f68-0300-41a0-9173-008e59ecc6eb": "Este curso apresenta uma reflex\u00e3o sobre o projeto de vida na aposentadoria, j\u00e1 que esse tema provoca diversos anseios durante o processo pr\u00e9 e p\u00f3s aposentadoria. O m\u00e9todo dar\u00e1 possibilidade de conhecer programas de prepara\u00e7\u00e3o para a aposentadoria, de refletir sobre a aposentadoria precoce, al\u00e9m de pensar a aposentadoria como um in\u00edcio de uma nova etapa da vida.", "203debb5-f923-4520-b35a-f2d5198dcd6d": "Projetos Educacionais, Desenvolvimento de projetos.", "0965fc05-846f-48c0-8907-422b984a704c": "Introdu\u00e7\u00e3o, etapas do projeto, elabora\u00e7\u00e3o de projetos, atores, \u00e1reas do conhecimento, ferramentas e templates.", "db6f49f2-3c0e-44fe-98c5-35c7a198f599": "Este curso apresenta ferramentas e apoio \u00e0 pessoa que ir\u00e1 se aposentar ou que j\u00e1 se aposentou. D\u00e1 subs\u00eddios para o melhor enfrentamento poss\u00edvel dessa nova e desafiadora etapa.", "3c8281fa-bc86-4f51-a8f7-992ed3f0191b": "Esta \u00e9 uma \u00f3tima oportunidade de qualifica\u00e7\u00e3o para membros de comiss\u00f5es de Processo Administrativo Disciplinar (CPAD). O curso pretende instrumentar para a utiliza\u00e7\u00e3o adequada das diversas esp\u00e9cies de provas na fase instrut\u00f3ria do processo disciplinar. Umas das expectativas com o curso \u00e9 minimizar a necessidade de instaura\u00e7\u00e3o de novas comiss\u00f5es por nulidade processual.", "1746dd6c-8bde-4fce-9f9e-aa9ca915eef5": "Ementa:\n\nO curso FIC Pr\u00e1ticas de ensino: pensamento ut\u00f3pico, utopias e distopias em sala de aula tem como objetivo oferecer forma\u00e7\u00e3o continuada para professores e educadores de diversas inst\u00e2ncias para que estes utilizem ferramentas para fomento de debate e forma\u00e7\u00e3o de pensamento cr\u00edtico em seus estudantes. Ao trabalhar com a cria\u00e7\u00e3o de sociedades futuras imaginadas, sejam elas para melhor ou pior, narrativas ut\u00f3picas e dist\u00f3picas oferecem oportunidades para que sejam discutidas quest\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e culturais sobre a forma\u00e7\u00e3o social, al\u00e9m de colocar em pauta assuntos contempor\u00e2neos como influ\u00eancia midi\u00e1tica, desastres ambientais e governos totalit\u00e1rios. O curso apresentar\u00e1 os conceitos principais do pensamento ut\u00f3pico al\u00e9m de ferramentas pr\u00e1ticas como sugest\u00f5es de atividades, textos e pontos para debates que podem ser usados em sala de aula das mais diversas disciplinas e n\u00edveis de ensino.", "96c46175-c164-4fa2-8417-3e7efde4b8e6": " Hist\u00f3ria e conceitua\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia do ser humano; concep\u00e7\u00f5es de aprendizagem; conceitos de aprendizagem; as concep\u00e7\u00f5es de aprendizagem; resili\u00eancia e autoestima; motiva\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es interpessoais e respeito ao pr\u00f3ximo; as principais teorias da aprendizagem e as concep\u00e7\u00f5es: inatista, ambientalista e interacionista de educa\u00e7\u00e3o; as m\u00faltiplas intelig\u00eancias \u2013 Howard Gardner; concep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o em Vygotsky, Piaget, Ferreiro e Wallon.", "f34e5f6b-7678-4047-b666-d484c91bfa17": "Este curso volta-se para o estudo cient\u00edfico proporcionado pela Psicologia aplicada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e seu papel na forma\u00e7\u00e3o do profissional, tendo ainda foco nas correntes psicol\u00f3gicas b\u00e1sicas que abordam a evolu\u00e7\u00e3o da Psicologia e da Educa\u00e7\u00e3o.", "1eb3933e-609b-45ad-b02e-8755d2bb7376": "N\u00e3o basta ter conte\u00fado, tem que conversar; Organizando o Curso; Produzindo o Conte\u00fado do Curso; Equ\u00edvocos Gerais.", "59164481-d5f3-4b01-ac35-6244af7a1dd5": "O curso trata sobre cria\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e ferramentas de aux\u00edlio \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o final.", "4c8455ab-23c1-42e0-9027-842531d8ba3f": "O curso aberto de Realidade Virtual como apoio ao ensino \u00e9 uma iniciativa do Instituto Federal do Esp\u00edrito Santo (Ifes), por meio do Centro de Refer\u00eancia em Forma\u00e7\u00e3o e em Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (Cefor). O curso compreende em apresentar a hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia de realidade virtual, os diferentes tipos de equipamentos, como instalar, bem como mostrar algumas capacidades da tecnologia e possibilidades de seu uso em sala de aula.", "9ea87026-6601-49eb-87a0-94b586402065": "O curso serve para qualifica\u00e7\u00e3o profissional, al\u00e9m disso o aluno conhecer\u00e1 as principais a\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o do processo de recrutamento e sele\u00e7\u00e3o de pessoas, tais como: Conhecer o processo de Recrutamento e Sele\u00e7\u00e3o; Realizar o Planejamento de Recursos humanos; Saber utilizar as t\u00e9cnicas para preenchimento de vagas; Identificar os melhores candidatos para vagas de emprego; Manter e atrair novos talentos.", "74fe45e7-774b-4f37-beb8-803fb0892fc2": "O curso visa possibilitar ao estudante o conhecimento do que s\u00e3o Recursos Educacionais Abertos (REA) e de quais s\u00e3o seus principais reposit\u00f3rios e as vantagens de utiliz\u00e1-los de modo adequado e \u00e9tico.", "dafce578-796e-4b13-bdcc-be13d2888c14": "Neste curso s\u00e3o apresentados conceitos sobre Educa\u00e7\u00e3o Aberta, Recursoso Educacionais Abertos e licen\u00e7as flex\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o, remix e disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos educacionais.", "fc254073-a4cc-4866-9e19-01078ed2682c": "A Rela\u00e7\u00e3o da Psicologia com a Educa\u00e7\u00e3o; Est\u00e1gios do Desenvolvimento e T\u00f3picos Especiais; Temas Transversais ao Processo Educacional. Curso produzido pelo IFRS, ofertado pela Plataforma Aprenda Mais (MEC).", "854ab1a6-1a0d-4ed0-8660-d7298d45ccab": "Este curso \u00e9 oferecido gratuitamente pelo Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Sul. Este curso cont\u00e9m a carga hor\u00e1ria total de 20 horas, tendo como objetivo conhecer, coletar e utilizar recursos did\u00e1ticos digitais a partir de reposit\u00f3rios. Ainda, traz conhecimentos sobre o uso adequado destes recursos.\n\nO curso \u00e9 organizado em 3 m\u00f3dulos e foi todo constru\u00eddo de forma que voc\u00ea realize as atividades no seu tempo. A cada m\u00f3dulo do curso que voc\u00ea conclui voc\u00ea recebe uma faixa de conclus\u00e3o. Voc\u00ea tamb\u00e9m recebe faixas adicionais ao concluir as miss\u00f5es e desafios do curso.", "0ed26b13-486c-470c-9860-36b6b55f923e": "O curso \"Sa\u00fade mental no contexto da educa\u00e7\u00e3o\" do Itiner\u00e1rio Formativo \"Ensino de Ci\u00eancias, Sa\u00fade e Ambiente (ENCISA)\" visa preparar profissionais da educa\u00e7\u00e3o para promover debates sobre quest\u00f5es que envolvem a \"Sa\u00fade Mental na Escola\" e os principais Transtornos Mentais na Educa\u00e7\u00e3o, incluindo as principais legisla\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Mental.  Trata-se de uma abordagem tem\u00e1tica articulada ao ensino de ci\u00eancias naturais na perspectiva da educa\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente (CTS/CTSA) associada \u00e0 Pr\u00e1xis Educativa Freireana. Tem como objetivo tamb\u00e9m apresentar a Metodologia da Media\u00e7\u00e3o Dial\u00e9tica (MMD), que aliada aos pressupostos da Forma\u00e7\u00e3o de Professores, visa operacionalizar a maneira como o conte\u00fado pode ser abordado pelo docente. O curso faz parte de uma trilha de cursos MOOC para Forma\u00e7\u00e3o de Professores em Ci\u00eancias, Sa\u00fade e Ambiente quem visam contextualizar os temas de maneira transversal e transdisciplinar envolvendo quest\u00f5es tecnol\u00f3gicas, pol\u00edticas, culturais, sociais, sa\u00fade e ambientais para potencializar o despertar para novas formas de abordagens em espa\u00e7os escolares e n\u00e3o escolares.", "58057642-d473-45b2-aa6c-11db414645b1": "Conhecer a linguagem de programa\u00e7\u00e3o Scratch em elabora\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas simples.", "44b3801b-2c42-4581-b3a2-47d8c80c90a3": "Ementa: Introdu\u00e7\u00e3o, hist\u00f3ria e conceitos b\u00e1sicos. Legisla\u00e7\u00e3o e procedimentos espec\u00edficos. Fundamentos das Normas T\u00e9cnicas de Seguran\u00e7a. Medidas de prote\u00e7\u00e3o coletiva e individual. Objetivos gerais: Desenvolver conhecimentos necess\u00e1rios para o trabalho seguro. Objetivos espec\u00edficos: Analisar/conhecer os princ\u00edpios das Normas Regulamentadoras de seguran\u00e7a. Entender a import\u00e2ncia dos Equipamentos de Prote\u00e7\u00e3o Individual e medidas de prote\u00e7\u00e3o coletivas nos ambientes de trabalho", "f3689d06-0c9d-4b7a-b7a5-c34f87910c5f": "O Sistema de Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (Siape) \u00e9 amplamente utilizado pelas \u00e1reas de gest\u00e3o de pessoas para controlar as informa\u00e7\u00f5es cadastrais que d\u00e3o suporte ao processamento dos pagamentos aos servidores p\u00fablicos, aposentados e benefici\u00e1rios de pens\u00e3o vinculados aos \u00f3rg\u00e3os e entidades do Poder Executivo federal. A proposta desse curso \u00e9 apresentar algumas funcionalidades, recursos e opera\u00e7\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o dos dados que comp\u00f5em a folha de pagamento.", "047772f6-5452-4924-abe6-1e9a2ed22e47": "Este curso apresenta as principais funcionalidades do Sistema Eletr\u00f4nico de Informa\u00e7\u00f5es (SEI), utilizado na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica federal para aprimorar a gest\u00e3o documental e facilitar o acesso de servidores e cidad\u00e3os \u00e0s informa\u00e7\u00f5es institucionais, propiciando celeridade, seguran\u00e7a e economicidade. O objetivo do curso \u00e9 capacitar as pessoas que atuam na gest\u00e3o de documentos para utilizar o SEI e usufruir dos seus benef\u00edcios no dia a dia de trabalho.", "6c005d28-61f1-4c6c-9425-1954c7949bd3": "Tem como objetivo orientar as \u00e1reas respons\u00e1veis pelo Plano de Desenvolvimento Institucional da institui\u00e7\u00e3o a cadastrar e manter atualizada as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre o PDI, vari\u00e1veis e indicadores.", "dd6dd115-0082-4cb4-8900-0d12039cf6ca": "O curso ir\u00e1 introduzir os conceitos de softwares de apresenta\u00e7\u00e3o, assim como mostrar exemplos de softwares que podem ser utilizados para cria\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es. Ser\u00e3o mostrados recursos b\u00e1sicos e avan\u00e7ados no software PowerPoint para que se possa criar uma apresenta\u00e7\u00e3o usando os recursos desse software. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 explorado o uso do software de apresenta\u00e7\u00e3o online Prezi, que se constitui em uma \u00f3tima op\u00e7\u00e3o para se desenvolver apresenta\u00e7\u00f5es din\u00e2micas e diferentes.", "d12db900-361a-4e08-87db-fc8772572128": "Neste curso, voc\u00ea conhecer\u00e1 o hist\u00f3rico das a\u00e7\u00f5es para promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade ambiental, compreender\u00e1 os principais conceitos sobre o assunto, saber\u00e1 o que s\u00e3o os planos de gest\u00e3o de log\u00edstica sustent\u00e1vel e de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e como realizar compras p\u00fablicas sustent\u00e1veis no Brasil. ", "a9dc17c6-bb9c-4584-8195-eb902bcd04ad": "Apresenta conceitos relacionados \u00e0 Tecnologia Assistiva, com o intuito de favorecer a compreens\u00e3o dessa \u00e1rea enquanto um importante apoio para o processo de inclus\u00e3o escolar dos alunos com defici\u00eancia e com necessidades educacionais especiais.", "62b65419-2ab1-44a5-b35d-c24e5d9a6528": "A Tecnologia Assistiva \u00e9 uma \u00e1rea ampla e multidisciplinar e, assim como em outras esferas sociais, na educa\u00e7\u00e3o ela tamb\u00e9m faz toda a diferen\u00e7a. Neste curso, buscamos apresentar conceitos, recursos e servi\u00e7os aplicados ao contexto educacional. E, certamente, essa conversa n\u00e3o se esgota aqui. Existe uma gama enorme de recursos e estrat\u00e9gias. Apresentamos aqui algumas delas, mas \u00e9 na pr\u00e1tica, nas trocas com os estudantes com defici\u00eancia e com outros profissionais que acabamos descobrindo novas possibilidades. Al\u00e9m disso, a tecnologia muda rapidamente e precisamos estar sempre em busca do que est\u00e1 surgindo. Por fim, buscamos enfatizar o uso de recursos gratuitos ou de baixo custo. Apresentamos, ao longo do curso, possibilidades de confec\u00e7\u00e3o de baixo custo de alguns recursos utilizando materiais e m\u00e9todos diversos. ", "17d726c1-89a4-4bd1-a163-7879ffbfe5e2": "As aulas presenciais est\u00e3o suspensas e temos que dar aulas online. S\u00e3o aulas planejadas para ser presenciais e que precisam ser remotas. Como manter o uso de metodologias ativas nesse formato?Como oferecer cursos inovadores? Como garantir que os objetivos ser\u00e3o alcan\u00e7ados? Neste curso buscamos discutir alguns conceitos, ferramentas e dicas para que voc\u00ea encontre suas pr\u00f3prias respostas.", "b656dd6d-5e6d-494a-a70d-5402b703b37a": "Compreender a Cultura Organizacional e o impacto no clima do trabalho, bem como o processo de desaprender, reaprender e aprender as novas compet\u00eancias \u00e9 essencial para que possibilite a mudan\u00e7a e estar em sintonia com este processo social por que passa a humanidade.", "e45f7f45-d024-4489-97a6-2863f3b4c670": "O trabalho remoto j\u00e1 \u00e9 uma realidade, pensando nisso, a Enap e a Endeavor prepararam este curso para apresentar diversas estrat\u00e9gias e dicas que facilitam o seu dia a dia, a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho individual e do trabalho em equipe. Quer saber mais? Voc\u00ea pode ser inscrever neste curso gratuito e aberto na EVG, assistir o v\u00eddeo do GNPapo promovido pelo laborat\u00f3rio de inova\u00e7\u00e3o da Enap, dispon\u00edvel com acesso livre em \"Conte\u00fado Relacionado\" ou, ainda, acessar a p\u00e1gina da Campanha #contecomigo #suavizeacurva que \u00e9 uma iniciativa da Secretaria de Gest\u00e3o e Desempenho de Pessoal (SGP).", "e52c3812-d3c0-462b-9fc5-72682ed5dda3": "Tradutor Int\u00e9rprete de Libras: Pr\u00e1tica e Forma\u00e7\u00e3o Profissional", "a690f635-bb61-4d82-8c93-271e27df3ff7": "Apresenta as principais informa\u00e7\u00f5es ligadas ao Transtorno do Espectro Autista (TEA), trazendo as caracter\u00edsticas gerais que definem essas altera\u00e7\u00f5es no desenvolvimento. Sua relev\u00e2ncia \u00e9 denotada pelo aumento de pessoas diagnosticadas com o TEA, guiando-se por importantes refer\u00eancias cient\u00edficas na tem\u00e1tica. Bem como, em pr\u00e1ticas que possam contribuir com uma forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, para ampliar o conhecimento e contribuir nos processos de inclus\u00e3o.", "a20ce691-9f55-4b73-a97b-1d81d20e9388": "Material Did\u00e1tico para EaD; A Escrita na EaD; Organizando a Informa\u00e7\u00e3o; Escrevendo e Revisando o Texto.", "edbb82f6-19cc-404c-a8eb-1c6776d4f3f7": " Neste curso, voc\u00ea ir\u00e1 aprender sobre conceitos e aspectos da publicidade e tamb\u00e9m sobre a estrutura da publicidade.", "59ac5797-7b5d-44af-a6d8-6d6b59da2544": "Este curso apresenta o contexto em que se insere a interpreta\u00e7\u00e3o da Libras e do Portugu\u00eas nos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o, trazendo conhecimentos te\u00f3ricos e exemplos pr\u00e1ticos da \u00e1rea. Voc\u00ea ter\u00e1 a possibilidade de analisar o uso das t\u00e9cnicas de interpreta\u00e7\u00e3o, as escolhas tradut\u00f3rias e o trabalho em dupla a partir de uma reflex\u00e3o sobre as especificidades do campo para resolver dificuldades e problemas de tradu\u00e7\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o da Libras.", "930e22e8-8ed7-426a-970b-74d31bfacbd8": "Modalidades e din\u00e2micas; sistem\u00e1tica de um grupo; avalia\u00e7\u00e3o e tipos de grupos. Curso produzido pelo IFRS, ofertado pela Plataforma Aprenda Mais (MEC).", "f090aa86-4902-4b1c-84c1-e1ebe87aa99d": "O curso aberto de Uso educacional do Canva \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o do Instituto Federal do Esp\u00edrito Santo (IFES) por meio de seu Centro de Refer\u00eancia em Forma\u00e7\u00e3o e em Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (CEFOR), que tem como proposta a orienta\u00e7\u00e3o de professores e quaisquer outros interessados em criar designs, logos, panfletos, dentre outros recursos, que ir\u00e3o potencializar seu trabalho de forma r\u00e1pida e eficiente.", "330a2f5c-6649-4512-bc10-9948b94c482f": "Passo-a-passo da cria\u00e7\u00e3o de videoaula usando a linguagem audiovisual; Conceitos da aprendizagem multim\u00eddia para cria\u00e7\u00e3o do conte\u00fado e conhecimento t\u00e9cnico para a produ\u00e7\u00e3o, grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da videoaula", "ec4dfd93-77e1-4adc-b351-b840cb41d5d1": "O objetivo principal do curso \u00e9 de estimular e desenvolver os conhecimentos dos participantes sobre fundamentos da \u00c9tica e os desafios pr\u00e1ticos da sua viv\u00eancia no servi\u00e7o p\u00fablico.", "4a0d9e2b-b00e-4d4e-917b-6c0aa4c05c2d": "O curso aborda a colabora\u00e7\u00e3o e aprendizagem colaborativa em ambientes virtuais de aprendizagens, com o objetivo de compreender o que \u00e9 uma wiki, seus principais tipos e o potencial da wiki na educa\u00e7\u00e3o e, mais especificamente, a wiki no Moodle.", "8e416395-db2d-42c3-843e-c0d0d819005e": "Identificar as caracter\u00edsticas que comp\u00f4em uma videoaula; compreender o papel do YouTube no cen\u00e1rio educacional brasileiro; utilizar o YouTube como ferramenta de divulga\u00e7\u00e3o e monitoramento do desempenho das videoaulas; produzir sua videoaula e disponibiliz\u00e1-la em seu pr\u00f3prio canal do YouTube.", "68e2af1d-c2ba-4ff1-86a8-dc3f2e862440": "O curso \u00e9 baseado no Modelo de Acessibilidade em Governo Eletr\u00f4nico (e-MAG). Esse modelo norteia o desenvolvimento e a adapta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados digitais do governo federal para que sejam acess\u00edveis a todas as pessoas. A proposta do curso \u00e9 fornecer no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de acessibilidade na Web para as pessoas que trabalhem com inclus\u00e3o de conte\u00fados em sites e portais.", "1ce1c89a-8bd0-4328-854f-25415ce28dfd": "O curso, de car\u00e1ter introdut\u00f3rio, pretende mostrar a mentalidade \u00c1gil no gerenciamento de projetos e nas execu\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas por meio da apresenta\u00e7\u00e3o dos aspectos te\u00f3ricos da mentalidade \u00e1gil e do movimento, bem como seus desafios e possibilidades, al\u00e9m de abordar a import\u00e2ncia da ado\u00e7\u00e3o do \u00c1gil na transforma\u00e7\u00e3o digital no contexto do servi\u00e7o p\u00fablico.", "dc0b3001-544d-47e9-891f-4178971526a5": "Apresenta\u00e7\u00e3o e abordagem forma de pensar e os modelos de trabalho \u00c1geis no contexto particular da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.", "50dc11c8-d44f-495a-9647-5bd782f5953a": "Objetivo: Conceituar \u00e9tica e cidadania e propor uma reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia dos temas para o indiv\u00edduo, o cidad\u00e3o e a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.", "36940271-c026-4760-b7c2-87f6b839b21e": "O curso tem como objetivo fornecer conhecimentos b\u00e1sicos que possam auxiliar os pesquisadores iniciantes nas suas atividades de pesquisas cient\u00edficas envolvendo seres humanos, bem como no desenvolvimento de trabalhos acad\u00eamicos e cient\u00edficos em acordo com os princ\u00edpios da integridade cient\u00edfica.", "2ddaad55-4cf3-437e-a78b-ae5b75b4e85e": "A proposta central do curso \u00e9 capacitar as pessoas para que tenham conduta \u00e9tica ao oferecerem e utilizarem servi\u00e7os p\u00fablicos.", "2b779008-d071-486b-b671-f9d02c8eb664": "Neste curso ser\u00e3o apresentados conceitos referentes \u00e0 \u00e9tica profissional os quais t\u00eam como objetivo levar voc\u00ea a refletir sobre posturas, escolhas , atitudes, e encaminhamentos nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho do TILS em diferentes espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o.", "57a47b80-212c-461c-9d44-9af057227780": "\u00c9tica; Cidadania; Profiss\u00e3o; Servi\u00e7o P\u00fablico."}